<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<opus>
	<document>
		<letterText letter="1">
			<page index="1" /> Hoch Edelgeborner Hochgelahrter Herr <aq>Secretair</aq> <line type="break"
				tab="7" /> Verehrungswürdigster Gönner! <line tab="7" /> 
<line type="empty" /> Ew.
			HochEdelgebh: haben mich durch die neue Probe von Dero schätzbaren Gewogenheit ausserorndtlich
			beschämt. Meine Feder ist zu schwach, Denenselben die regen Empfindungen meines Herzens
			darüber zu schildern. Ich weiß Ew. HochEdelgebh: meine Dankbegierde auf keine andere Art an
			den Tag zu legen, als daß ich meine gestrigen Wünsche für Dero Wohlseyn wiederhole, und die
			gütige Vorsicht um die Erhörung derselben anflehe. Der Herr überschütte Dieselben und Dero
			wertes Haus im künftigen Jahr mit tausend Seegen und Heil. Er erhalte Ew. Hoch Edelgebh: bis
			zu den spätesten Zeiten im ersprießlichsten Wohlergehen. Er bewahre Ew. HochEdelgebh: für alle
			widrige Zufälle in den künftigen Jahren, und <page index="2" />lasse mich noch lange das Glück
			genießen, Dieselben in dem blühendsten Wohlstande zu sehen, und mich mit dem erkenntlichsten
			Herzen nennen zu dürfen <line type="empty" /> Hoch Edelgeborner Hochgelahrter Herr <aq>
			Secretair</aq> <line type="break" tab="7" /> Verehrungswürdigster Gönner <line type="break"
				tab="7" /> Ew. Hoch Edelgebh: <line tab="7" />

<line type="empty" /> gehorsamsten Diener <line
	type="break" tab="7" /> JLandau, den 7. September.
			
			So wenig Zeit mir auch übrig ist, so muß ich Ihnen doch sagen, daß ich Sie in Landau noch eben so hoch schätze, ebenso liebe, als in Fort-Louis. Unser Marsch war angenehm genug: vor Tage zu Pferde, und vom Mittag, bis in die Nacht gerastet. Ich möchte so durch die Welt reisen. Weißenburg hat mir gefallen, die dortige Schweizergarnison glich den Priestern der Cybele, so erfreute sie die Ankunft eines deutschen Regiments. Landau kann in der That das Schlüsselloch von Frankreich heißen, da es nur zween Thore hat, eins nach vorne, das andere nach hinten. Unsern Ausgang segne Gott, unsern Eingang – – Ich wohne bei einem Herrn Schuch, der ein naher Verwandter vom Herrn Türkheim seyn will. Seine Frau und er spielen mir alle Abende Komödie, wobei mein Herz mehr lacht, als bei allen Farcen des Herrn Montval und Ribou. Er ist ein gutwilliger Schwätzer, gegen seine Frau, ein rechter Adventsesel und auch gegen die Füllen bei ihr. Sie trägt Hosen und Zepter, eine Teintüre von Andacht und koketter Prüderie – in der That, meinen kleinen Plautus hinterdrein gelesen und ich brauche kein Theater. Melden Sie mir doch, was das Ihrige in Straßburg macht und ob dort kein deutsches zu erwarten sei. Beim Herrn Senior, der fast die alleinige Materie des Gesprächs meiner Wirthsleute ist (ausgenommen den gestrigen vortrefflichen Abend, wo wir lauter Haupt- und Staatsaktionen ausmachten) bin ich noch nicht gewesen. Der Bürgermeister Schademann soll schon seit geraumer Zeit todt seyn. Vielleicht erlange ich die Bekanntschaft seines Sohnes, der sehr reich sein soll. Ein Rektor bei der hiesigen Schule, der im Kloster einen Sohn hat, der schon Magister ist (wo mir recht ist, hab ich ihn dort gesehen) soll eine gute Bibliothek haben: da muß ich suchen unterzukommen. Seyen Sie doch so gütig und schreiben mir in Ihrem nächsten Briefe den Namen des Churfürsten von der Pfalz; wie auch den Charakter und die Adresse des Herrn Lamey, ein Name, den ich in Straßburg oft gehört. Sie lachen – wozu das? Nun, nun, es hat nichts zu bedeuten, ein guter Freund hat mich um beide in einem Briefe ersucht. Einen Nachmittagsprediger habe ich hier gehört, der keine Pfeife Toback werth vorgebracht. Ich ging nach Hause und las Spalding, vom Werth der Gefühle im Christentum. Welch ein Kontrast! Dieses Buch müssen Sie auch lesen, mein Sokrates! es macht wenigstens Vergnügen zu finden, daß Andere mit uns nach demselben Punkt visiren. Ich freue mich, daß man in einem Tage von hier nach Straßburg kommen kann, wer weiß wenn ich Sie überrasche. Fahren Sie fort mit Ihrer Gewohnheit für mich. – 
			Lenz.
			
			
			acob Michael Reinhold Lenz <line tab="7" />
<line type="empty" />
			Von Hause, d. 2 Jenner, 1765. </letterText>

		<letterText letter="2">
			<page index="1" /> Bester Bruder! <line tab="2" /> Wie kann ich einen Augenblick anstehn, Dir
			bey der freudigsten Begebenheit Deines Lebens ein Bruderherz auszuschütten, das von Seufzern
			und Tränen wallet! Ich preise die Vorsicht mit Dir, die Dir die liebenswürdigste Gattin
			zuführt und unsere Familie in einem Jahre mit sovielem Glück überhäuft, daß wir für gar zu
			großer Freude wie betäubt sind und nichts als jauchzen und stammeln können. So sind denn nun
			Deine Wünsche erfüllt: so schmeckest Du nun zum erstenmal alles Süße, alles Entzückende einer
			Liebe, die keine Angst, kein Kummer, keine Träne verbittert. So belohnt denn die ächte, die
			reine, die wahre Zärtlichkeit endlich einmal ein Herz, das nur für sie geschaffen war und das
			schon von Jugend auf sich heimlich nach einem Gegenstande hat sehnen müssen, dem es sich ganz
			überlassen könnte. 0 gütige Vorsicht! so erhöre denn alle unsere Wünsche, alle unsere Tränen,
			für dies Paar, das du selbst durch wunderbare Wege geknüpft hast. Lebe, liebster Bruder! lebe
			lange, lebe glücklich in den Armen Deiner Cristinchen: seyd ein Muster der schönsten Ehe, ein
			Trost Eurer für Freude weinenden Eltern, eine Freude Eurer Geschwister: jeder Eurer Tage müsse
			mit neuem Entzücken für Euch geschmückt seyn, jedes Eurer Jahre müsse so heiter hinfließen,
			wie ein Bach, der durch Rosen fließt. Nie müsse ein Gram Eure Seele umwölken, nie müsse ein
			Elend euch niederschlagen, da es euch nicht mehr allein, sondern verbunden, von der Hand
			Gottes verbunden, trifft, da eure Zärtlichkeit und eure Küsse euch trösten und selbst im
			Unglück beglücken werden. Eure Liebe sey so feurig, so rein, aber auch so unauslöschlich, wie
			das Feuer der Vesta: sey so dauerhaft, als ein Felsen, auf den das Meer vergeblich loßstürmt:
			eure Liebe lebe mit euch, sie leide mit euch: ihr werdet zwar sterben, aber eure Liebe wird so
			wie eure abgeschiedenen Seelen ewig währen, sie wird um euer Grab wachsen, und so wie eure
			Seelen dereinst wieder mit euren Körpern vereinigt werden; alsdann kann kein Tod sie mehr
			aufhalten, alsdann dauert sie bis in undenkbare Aeonen. <line type="empty" /> Ich seh euch
			schon im Geist, ihr liebenswerthen Beyde, <line tab="5" /> Ihr wandelt Hand in Hand durch
			Tarwasts frohe Flur. <line tab="5" /> Aus euren Mienen lacht nur Freude, <line tab="5" /> Und
			reine Lust und Lieb und Unschuld nur. <line tab="5" /> Euch wird der Lenz sich jetzo schöner
			schmüken, <line tab="5" /> Ihr findt ihn auf der Flur, findt ihn in euren Bliken. <line
				tab="5" /> Euch wird der Bach jetzt mit mehr Anmuth rauschen, <line tab="5" /> Mit froherm
			Ohr werdt ihr aufs Lied der Wälder lauschen, <line tab="5" />  <page index="2" /> Und mit
			entzükterm Blick, werdt ihr von goldnen Höhn, <line tab="5" /> Die Morgensonn zur Erde lächeln
			sehn. <line tab="5" /> Und weht der stürmsche Herbst und tobt der kalte Winter <line tab="5" />
			So wird nur euer Herz und eure Lieb entzündter; <line tab="5" /> Im ländlich stillen Sitz
			werdt ihr, auch ganz allein, <line tab="5" /> Auch unter Schnee und Sturm, euch durch euch
			selbst erfreun: <line tab="5" /> Und wird denn in der Stadt der Tag zu trübe seyn, <line
				tab="5" /> Dringt ihm die Nacht zu früh herein, <line tab="5" /> Wird er des Abends Länge
			scheun: <line tab="5" /> Dann werdet ihr bei sanftem Lampenschein <line tab="5" /> Euch selbst
			Gesellschaft, Lust und Scherz und Frühling seyn. <line tab="5" /> Wird euch ins künftige ein
			neues Glüke lachen, <line tab="5" /> So werdet ihr vereint, es euch noch süßer machen: <line
				tab="5" /> Und naht ein Unglückssturm euch zärtlichen Erschroknen, <line tab="5" /> So wird
			des einen Trän des andern Tränen troknen. <line tab="5" /> Und einst wenn Jahre euch, wie Tage
			hingeflossen, <line tab="5" /> Und ein unschuldig Kind hält eure Knie umschlossen <line
				tab="5" /> Und stammelt seinen Segen euch: <line tab="5" /> Dann ist nicht Ehr und Gold,
			dann ist nicht Thron und Reich <line tab="5" /> Dann ist kein Glük dem euren gleich. <line
				tab="5" /> Dann soll sich eur Geschlecht dem unsrigen begegnen <line tab="5" /> Und unsre
			grauen Eltern seegnen: <line tab="5" /> Dann wollen wir uns freun, wie sich ein Engel freut, <line
				tab="5" /> Voll Wehmut und voll Zärtlichkeit, <line tab="5" /> Voll Wonne und voll
			Dankbarkeit. – <line tab="5" /> Und werden einst … Gedank voll Bitterkeit! <line tab="5" />
			Und werden einst sich eure Augen schließen, <line tab="5" /> (Doch dann erst, Gott! wenn sie
			das Alter halb schon schließt) <line tab="5" /> Dann drükt mit traurigen und doch noch traurig
			süßen, <line tab="5" /> Und euch im Tod noch angenehmen Küssen <line tab="5" /> Euch eure
			Augen zu. – O Bild voll Schmerz! Dann fließt! <line tab="5" /> Ihr Tränen meiner Wang, fließt
			um sie! Dann begießt <line tab="5" /> Ihr mir geliebtes Grab, aus seiner Erde schießt <line
				tab="5" /> Dann eine Ros herfür, die traurig reizend blühet, <line tab="5" /> In der mein
			Aug das Bild von ihrer Ehe siehet. <line tab="5" /> Dann sag ich – – – doch mein Lied, zu
			traurig Lied! halt ein! <line tab="5" /> Sonst muß ich dieses Blatt mit Tränen überstreun. <line
				tab="5" /> 
<line type="empty" />
<note>vertikal am linken Rand</note> Ich umarme Dich und
			küsse Dich 1000mahl als Dein <line type="break" /> allergetreuester Bruder <line type="break" />
			Jacob Michael Reinhold Lenz.<line type="break" /> Dorpat den 11ten October 1767. </letterText>


		<letterText letter="3">
			<page index="1" />
<align pos="center">Verehrungswürdigste Eltern! </align>
<line type="empty" />
<line
				type="empty" />
<line type="empty" /> Nach einer langsamen und ziemlich beschwerlichen Reise
			sind wir endlich am verwichenen Mittwochen Nachmittags um zwey Uhr glüklich und gesund zu
			Tarvast angekommen. Der Weg ist fast <aq>inpassabel</aq>, und die ersten Tage hatten wir
			ungemein starke Stürme und Regen. Wir wurden von der Wittwe recht artig aufgenommen und
			speiseten den ersten Abend mit dem Lieutenant Krüdner von Arrohoff und seiner Gemahlin, die
			sich Ihnen empfehlen ließen und mit dem Rittmeister Pietsch und der Fräulein Krüdner. Wir
			werden auch noch immer zum vor und nachmittäglichen Kaffee und zur Mahlzeit herein gebethen,
			weil der älteste Bruder mit seiner Wirtschaft noch nicht völlig im Stande ist und wir erst mit
			dem Anfange der künftigen Woche unsre eigne <aq>Menage</aq> <page index="2" />anfangen wollen.
			Die Wittwe ist eine <aq>simple</aq> Frau mit der der Umgang ziemlich langweilig wird: aber die
			Kinder sind rechte Unholde, und ich habe sie noch in meinem Leben so ungezogen nicht gesehen.
			Die jüngere Tochter strich ohne uns zu grüßen mir wie ein Wirbelwind vorbey und nahm ihren Weg
			gerade nach dem Tisch zu, auf den sie mit einem Satz sich heraufschwung und die Älteste machte
			es eben so, nur mit dem Unterschied daß sie bei jedem Schritt eine Art von Kniks machte, wie
			ihn ihr die Natur gelehrt hatte. Bey Tisch schreyt alles so untereinander, daß wir stumm seyn
			müssen, weil wir unser Wort nicht hören können. Der Bruder läßt sich recht sehr entschuldigen,
			daß er nicht mitgeschrieben: er ist von Morgen bis Abend zu mit Arbeiten und Bräutigammen und
			Lehrlingen überhäufft, überdem auch mit seiner Wirthschaft beschäftigt, mit der es noch nicht
			in<page index="3" /> den Gang kommen will, weil die alte Jungfer noch immer Rasttage hält und
			überhaupt ein bisgen unlustig ist, weil sie, wie sie sagt und sich einbildt, unter lauter
			Feinden hier leben muß. Er befindet sich aber sonst nach der Reise, so wie auch ich und die
			Jungfer, Gottlob recht gesund und läßt Sie, das junge Paar und alle Geschwister aufs
			ehrerbietigste und zärtlichste grüßen. Ich bitte gleichfalls den Neuverbundnen und allen
			Geschwistern meinen zärtlichsten Gruß zu vermelden und küsse Ihnen die Hand als <line
				type="empty" /> Meiner verehrungswürdigsten Eltern <line type="empty" />
<line type="empty" />
			gehorsamster Sohn <line type="break" /> Jacob Michael Reinhold Lenz Tarwast den 9ten November
			1767. <note>am linken Rand, vertikal</note> Der Frau Obristin und ihrem würdigsten Hause, wie
			auch dem Herrn Pastor Oldekopp bitte unser beyder gehorsamste Empfehlung zu machen und
			letzterem zu seinem Namenstage zu gratuliren. Ich werde meine Kur erst mit der künftigen Woche
			anfangen und mache mir deswegen in der jetzigen bisweilen eine <aq>Motion</aq>, mit Reiten und
			Spazierengehen. Auf den Sonntag wird der Bruder teutsch predigen. <page index="4" />
<note>
			Adresse</note> Dorpat. <line type="empty" />
<line type="empty" />
<line type="empty" />
<aq>A
			Monsieur Monsieur <ul>Lenz</ul> Prevot ecclisiastique et Ministre du St. Evangile a l’eglise
			de St. Jean </aq>
		</letterText>

		<letterText letter="4">
			<page index="1" />
<align pos="center">Verehrungswürdigster Herr Papa!</align>
<line
				type="empty" /> 
<line
				type="empty" /> 
<line type="empty" /> Ich weiß nicht, ob der Bruder bey seinen
			Amtsgeschäften, Catechisiren etc. Zeit haben wird, an Sie zu schreiben: ich nehme mir also die
			Freyheit, Ihnen abermals von dem was uns angeht, gehorsamst Nachricht zu geben. Der Bruder ist
			wie gesagt, sehr beschäftigt, befindet sich aber bey seinen Arbeiten noch immer Gottlob! recht
			gesund und vergnügt. Auch mir bekommt meine Kur recht gut und außer der kleinen
			Unbequemlichkeit, die mir der <aq>Diät</aq>, das Warmhalten, das Laxieren u. dgl. <page
				index="2" />machen, bin ich hier so vergnügt, wie man es in der Einsamkeit sein kann. Ich
			lese, oder schreibe, oder studire, oder tapeziere oder purgiere, nachdem es die Noth erfodert.
			Uebrigens hoffen und wünschen wir beyde von ganzem Herzen, daß dieser Brief sowohl Sie, als
			meine hochzuehrende Frau Mamma recht gesund, vergnügt und zufrieden antreffen möge. <line
				tab="1" /> Doch! eine Bitte, gütigster Herr Papa! zu der mich die Noth und Dero väterliche
			Gewogenheit berechtigen. Ich habe bey der neulichen Herreise empfunden, wie wenig ein bloßer
			Roquelor bey Reisen in kühler und windiger Witterung vorschlage. Ich kann mir also leicht
			vorstellen, wie es anziehen muß, wenn man im Winter im bloßen Mantelrock reiset. Ich weiß
			wirklich nicht, wie ich einmal nach Derpt zurückkommen oder falls des Bruders Hochzeit im
			Janauar seyn sollte, zu der er mit seiner Equipage mich mitnehmen will, wie ich die Reise
			dorthin werde thun können. Ueberdem ist mir ein Pelz allezeit nöthig: ich nehme mir also die
			Freyheit, Sie ganz gehorsamst zu bitten, ob sie mir nicht könnten für 3 Rubel das Futter dazu,
			nämlich einen Sak <insertion>schwarzen</insertion> Schmaßchen aus den Russischen Buden
			ausnehmen lassen. Das Oberzeug darf nur Etemin seyn: und da Sie in dieser Zeit sich <page
				index="3" />ohnedem ausgegeben haben, <insertion>so</insertion> daß ich mich billig gescheut
			haben würde, mir von Denenseiben was gehorsamst auszubitten, wenn mich nicht die Noth zwänge:
			so könnte es ja solange in Peukers Bude auf Conto gesetzt werden, bis es Ihnen weniger
			beschwerlich fiele, das Geld dafür zu bezahlen. Ich überlasse dies übrigens ganz Ihrer eigenen
			gütigen Disposition und werde mich auch alsdenn zufrieden geben, wenn die Umstände es für
			diesmal nicht erlauben sollten. <line tab="1" /> Uebrigens küsse ich Ihnen und meiner besten
			Mamma ganz gehorsamst die Hand und bin nach 1000 Grüßen an allen meine Geschwister und nach
			gehorsamen Empfehl an die Frau Obristin Albedille nebst Ihrem ganzen würdigsten Hause, an den
			Herrn Pastor Oldekopp und alle übrige Gönner und Freunde <align pos="right">Meines
			verehrungswürdigsten Herrn Papas</align>
<line type="empty" /> 
<line type="empty" /> 
<align
				pos="right">gehorsamster Sohn <line type="break" /> Jacob Michael Reinhold Lenz. </align>
			Tarwasts Pastorath den 24ten November 1767 <page
				index="4" /> P. S. Der Bruder läßt sich nochmals gehorsamst entschuldigen, daß er diesmal
			nicht mit geschrieben. Er hat gestern den ganzen Tag mit Brautsleuten und Lehrlingen zu thun
			gehabt, gestern abend um 12 Uhr in aller möglichen Eile noch nach Reval geschrieben, welchen
			Brief er gehorsamst zu bestellen bittet und ist heut früh schon bey dem scharfen Frost den wir
			seit einiger Zeit gehabt haben und bey dem Schnee und Sturm der verwichenen Nacht,
			catechisiren mit Schlitten gefahren. Er läßt unterdessen Ihnen und seiner würdigsten Frau Mama
			seinen kindlichen Handkuß und allen seinen Geschwistern besonders dem jungen Paar, wie auch
			allen guten Freunden seinen zärtlichsten Gruß versichern. <line tab="1" />
<note>Friedrich
				David Lenz’ Hand</note>

<hand ref="3">P. S. Theurester Papa. Diesen Augenblick komme von der
			Catechesation. Von 8 Uhr heute Morgen bis 4 Uhr Nachmittag habe ich in der Kälte zugebracht,
			und bin vom Frost und Ungestüm so durchgenommen, daß ich kaum die Fingern rühren kann. Ich bin
			sonst Gottlob gesund, und werde mich innigst freuen, wenn Sie und meine geliebteste Frau Mama
			es auch sind. Sie haben doch meiner gehorsamsten Bitte gemäß schon nach Reval an meine
			Schwieger-Eltern geschrieben, und für mich eine Vorbitte in puncto der Hochzeit im Januario
			eingelegt? 100000 Grüße und Küße an <insertion>Sie beyde verehrungswürdigten</insertion> alle
			Geschwister Freunde und Gönner von Ihrem gehorsamsten Sohn. F. D. Lenz. Mit steifen Fingern </hand>
		</letterText>


		<letterText letter="5">
			<page index="1" />
			<align pos="center">Mein liebstes junges Paar!</align>
<line type="empty" /> 
<line
				type="empty" /> 
<line type="empty" /> Wie sind Sie angekommen? Wieviel Glieder und Sinne
			haben Sie noch übrig? (denn Ihren Leuten wird wohl Verstand und alle Sinne erfroren seyn). Wie
			haben Sies zu Wasser und zu Lande gehabt? Sind Sie auch geirret? Und wie haben Sie alles zu
			Hause gefunden? Wie lassen sich die Schwedischen Reichsräthe an? Und wie gefällt Ihnen, meine
			liebe junge Frau, das einsame Tarwast? <line tab="1" /> Zum andern befinden wir uns alle so,
			wie Sie uns gelassen haben. Papa ist Papa, und Mamma ist Mamma, und Moritz und seine Frau und
			alle übrige sind gesund und vergnügt, und ich, ich sey Jakob. <line tab="1" /> Zum dritten,
			vierten und zehnten habe ich auch die Ehre zum Geburstag zu gratuliren und zu wünschen <aq>
			mmmmmmm</aq> und wieder der Herr <aq>mmmmm</aq> und wieder der Heiland <aq>mmmmm</aq> und
			wieder sitzo. <note>am linken Rand, vertikal</note> Mamma bittet den Sak zurück in welchem
			Dein Junge Salz mitgenommen hat. Sie grüßet Sohn und Tochter aufs zärtlichste und bittet sehr
			um angeführten Sak. <page index="2" /> Oder besser: ich wünsche auch, daß Sie möchten zu einer
			glüklichen Stunde geboren seyn ….. und nicht nur dieses sondern viele folgende zu erleben und
			mit Gesundheit zu verzehren. <line tab="1" /> Oder dito feiner: Wünsche auch, daß der
			barmherziger Gott verleihen wolle einen kräftigen Geist des <aq>Danielis</aq> und wenn es
			sollte dermaleinst zum Jahre des Nestors kommen, dieselben; Sie gehen nimmer aus meinem
			Gemüthe weg. Anbey wünsche auch daß in künftiger Zeit benebenst guter Gesundheit dermaleinst
			mancher kleiner Herr Söhnlein um die Eltern wimmeln mag, benebst den Oelpflänzlein um dero
			Tisch, sie grünen und blühen. Abkürze hier meine Gratulation, dieweile der drange Raum mich
			verweigert, hierüber weiter herauszulassen. <line tab="1" /> Ernsthaft zu reden so ist es
			Schade, daß wir an diesem Tage nicht hier zusammen vergnügt sein konnten. Doch ich bin jetzt
			im Geist auf Tarwast und schwatze Ihnen was vor, dann werde ich ganz ernsthaft und wünsche
			Ihnen beyden so viele und so angenehme Geburtstage, als Sie sich selbst wünschen, und soviel
			Vergnügen, als Ihnen die ersten Umarmungen in Reval gaben, an dem heutigen Tage. Es sey euch
			dieser Tag an tausend Zärtlichkeiten<line tab="5" /> An tausend sanften Freuden reich.<line
				tab="5" /> 
<page index="3" /> Mit Küssen grüßet ihn: spielt ihm auf sanften Sayten<line
				tab="5" /> Ein zärtlich Lied und unter Zärtlichkeiten<line tab="5" /> Verfließ er euch!<line
				tab="5" /> Dies ist der Tag, müß jetzt Ihr Fritzchen sagen,<line tab="5" /> Der Dich mir
			gab, mein Leben, meine Lust.<line tab="5" /> Für mich hat unter ihrer Brust<line tab="5" />
			Die beste Mutter Dich getragen.<line tab="5" /> Für mich hat Deinen ersten Tagen<line tab="5" />
			Gott jene teure Pflegerin geschenkt<line tab="5" /> Die zärtlicher, als hundert Mütter denkt<line
				tab="5" /> Und deren Abschied noch Dich kränkt.<line tab="5" /> Für mich wuchs Deine holde
			Jugend<line tab="5" /> Wie Frühlingsrosen auf: und Zärtlichkeit und Tugend<line tab="5" />
			Keimt’ damals schon für mich in Deiner Brust empor.<line tab="5" />
			<line type="empty" /> Dann
			müß auch sie mit sanften Küssen sagen:<line tab="5" /> Geliebter, ja, ich bin nur da für Dich.<line
				tab="5" /> Für Dich fing dies Herz an zu schlagen<line tab="5" /> Und ewig schlägt es nur
			für Dich.<line tab="5" /> 
			<line type="empty" /> So sey euch dieser Tag an unschuldsvollen
			Freuden,<line
				tab="5" /> So sey er euch an Liebe reich.<line tab="5" /> Wie mancher Hagstolz muß euch eure
			Lust beneiden,<line tab="5" /> Wie manches Ehepaar wünscht heimlich eure Freuden!<line tab="5" />
			Werd ich einst auch ein Mann, will ich euch nicht beneiden:<line tab="5" /> Allein zum Muster
			nehm ich euch.<line tab="5" />
<page index="4" /> Neuigkeiten! <aq>Madem. Smoljan</aq> und die
			Majorin Graß sind weggereist. Die Oldekoppin ist recht böse auf Dich, lieber Bruder, und auf
			Deine junge Frau, daß ihr nicht bey ihr gewesen seyd. – <line tab="1" /> Papa und Mama, die
			sich Gottlob! noch erträglich befinden, Moritz und seine Frau, die vielleicht selbst auch
			schreiben werden, Lieschen, Christian und die kleinen Geschwister, alle Freunde besonders die
			Frau Obristin und die Fräuleins grüßen und küssen 1000mal Fräu- und Männlein. Auch wird die
			alte Jungfer begrüßt. Leben Sie gesund und vergnügt mein liebstes Paar! und behalten Sie immer
			lieb <line type="empty" /> 
<note>Albedylls Hand</note>
<hand ref="7">Ihres Herrn Bruders seine
			grüsse von mich sind zu kalt, hier folgen die zärtlichsten die aufrichtigsten die feurigsten
			von mich und meiner Tochter, von meiner eigenen Hand. <ul>
					<aq>Albedyll</aq>
				</ul></hand>
<line type="empty" /> zärtlichsten Bruder <line
				type="break" /> Jacob Michael Reinhold Lenz<line type="break" /> Am Geburtstage 1768. <line
				type="break" /> P.S. Wenn Du, liebster Bruder! einige <aq>Exemplare</aq> von <insertion>
				den</insertion> hochzeitlichen Gedichten hast, so schicke sie mir doch, ich habe kein
			einziges. Onkel Kellner vergaß auch uns welche mitzugeben. Die <aq>Capit. Sege</aq> und die
			Lieutnantin Brandt von Fetenhof und die Majorin Toll von Wissus haben junge Söhne. Die alte
			Oldenkoppin ist ziemlich krank. Heut hat H. Rektor für Reichenberg gepredigt. <aq>Adieu!</aq>
			Dieses am Sonntage. </letterText>

		<letterText letter="6">
			<page index="1" /> Königsberg 1769. Octbr 14. <align pos="center">Gütigster Herr Papa.</align>
<line
				type="empty" /> Um den Brief nicht überflüssig groß und dick zu machen, muß ich mich
			begnügen, nur gegenwärtigen kleinen Zettel in denselben an Sie einzuschließen. Christian wird
			vermutlich in seinem Schreiben weitläuftiger <del>zu</del> seyn und ich habe also nur noch
			einige kleine Supplemente zu meinem vorigen Briefe zu geben. So sehr ich Ihnen für die gütige
			Besorgung eines Theils meines jährlichen <aq>Fixi</aq> verbunden bin, so sehr sehe ich mich
			genöthigt, Sie nochmals gehorsamst um die so viel möglich baldige Beförderung dessen, was Ihre
			Gütigkeit zu unserer Kleidung bestimmt hat, zu bitten. <aq>Pranumeration</aq> ist nothwendig,
			wenn ein Student gut wirthschaften will und also ist ihm im Anfange des Jahrs immer Geld
			unentbehrlich. Noch einige Ausgaben habe Ihnen schon vorhin specificiren wollen, für die ich
			gleichfalls von Ihrer Gewogenheit einigen Ersatz hoffe, wenn es Ihre Umstände zulassen. Der
			Band einiger <aq>Exemplare</aq> meiner Landplagen, insonderheit der letzte, der nach Petersb.
			bestimmt und den ich schon dem Herrn v. Schulmann an Sie mitgegeben: kostet mir wenigstens bis
			2 Dukaten. Hernach haben alle Landsleute zum Begräbnis des seel. Herrn Langhammers was
			beitragen müssen: weil seine Mutter eine Wittwe ist, die sich selbst nicht ernähren kann, und
			derjenige, der ihn studiren lassen, nicht einmal so viel, als zu den Ausgaben, an Doctor etc.
			in seiner Krankheit erfordert worden, überschickt<page index="2" /> hat. Dieser Beytrag war
			bis über 4 Thlr. – Wenn Sie von dem Obristen Bok was gehört haben, so seyn Sie so gütig, es
			mir bey Gelegenheit zu melden. – Neulich haben wir einen gewissen Bar. Cloth, Ihren gewesenen
			Eingepfarrten, 2 Bar. v. Baranow und den jungen H. D. Stegemann, der vielleicht schon jetzt in
			Dorpat angekommen seyn, allhier gesprochen. – Der Catalogus lectionum ist zwar jetzt heraus,
			allein ich fürchte er würde den Brief zu sehr anschwellen, wenn ich ihn hier beylegte. Ich
			werde dieses halbe Jahr, außer den philosophischen und andern Collegiis von theologicis das
			Theticum bey D. Lilienthal und ein Exegeticum über die Ep. Pauli an die Römer bey D. Reccard
			hören. Die andern theologischen Collegia bedeuten in diesem halben Jahr nicht viel. Ueberhaupt
			wenn man nebst einigen wenigen Professoren die Magister von Königsberg nähme, würde die
			Akademie wenig oder gar nichts werth seyn. Nächstens werde ich weitläuftiger sein. Vergeben
			Sie unser öfteres unverschämtes Geilen nach Geld: die Noth lehrt hier beten und betteln. Gegen
			den Winter kommen viel neue Ausgaben. Holz: ein neuer Schlafrock, Tisch – – – Grüßen Sie doch
			alle Verwandte und Freunde, besond. aber meine theureste Frau Mama 100000mal von Ihrem <line
				type="empty" /> gehorsamsten Sohn<line type="break" /> J.M. R. Lenz. <note>auf der ersten
			Seite am rechten oberen Rand</note> P. S: Wenn Sie an den Tarwastschen Bruder schreiben, so
			sagen Sie ihm doch, daß ich recht sehr begierig bin, einmal einen Brief von ihm zu sehen. </letterText>


		<letterText letter="7">
			<page index="1" /> I. <aq>Ni Deus fere miraculum fecisset, hae pecuniae non confluxissent.</aq>
			1) Ursachen, Wenigkeit der <aq>Communicanten</aq>: armselige Beschaffenheit, die größten
			Ausgeblieben, kein Rathsherr, keiner von den Aeltesten-Leuthen; <aq>excepto</aq> P.ker und
			Teller – das wenige Gesammelte zu Bezalung der Handwerker im Auditorium, die schon lange zu
			Halse gegangen. – – 2) Art u. Weise, wie sie zusammen geflossen. <aq>Fick</aq> 20 Rbl. –
			Treuer 20 Rbl. – Stryck 10 Rbl. – Raths-Stipend. – 20 Rbl. – – 3) <aq>Distributio.</aq> a) <aq>Jacob
			Fick</aq> – 10 Rbl.– Raths–<aq>Stip.</aq>– 10 Rbl. – S. 20 Rbl. b) <aq>Christian Fick</aq> –
			10. <aq>Treuer</aq> – 20. <aq>Stryck</aq> – 10. Raths-<aq>Stip.</aq> 10 – S. 50 Rbl <line
				tab="1" />II. Hiermit aber sind auch nun die vorigen Quellen verschlossen. Jacob hat Boks u.
			der <aq>Baronne Wolf Stipendia</aq> weg – <aq>Fick</aq> sagte 50 Rbl. habe er destinirt, 30
			Rbl. hätte er vorher gegeben, nun die letzten 20. – <aq>Treuer</aq> ein vor alle mal – das
			Raths-<aq>Stipendium</aq> für dich geschlossen, tritt nun So .. <aq>jun.</aq> an. – <aq>Stryck</aq>
			auch aufs letzte Jahr. – Auf mich gar keine Rechnung zu machen. Denn da meine Erntezeit nichts
			getragen u. ich also fast in allgemeinen Schulden sitzen bleibe, so ist auf die übrigen Teile
			des Jahres wenig zu rechnen: u. es wird e. Wunder-Gnade Gottes seyn, wenn noch so viel
			zusammen soll, als bis Michaelis nöthig ist. <page index="2" /> 
<line tab="1" /> III. <aq>
			Porismata</aq> hieraus, daß sie 1) durchaus nicht länger als bis gegen Michaelis sich ihren <aq>Terminum
			Academicum</aq> setzen, denn es wird ohnehin schwehr genug seyn, sie noch so hinge zu
			unterstützen 2) sich nicht in Schulden einfressen, sonst sich so vest fressen, da ich sie
			unmöglich würde lösen können u. da wären sie ganz verloren, denn ich könnte nicht, wenn sie
			auch ins <aq>Carcer</aq> kämen 3) daß sie mittlerweile sehr fleissig seyn pp. <line tab="1" />
			IV. Nachricht, so ich gehöret, daß Prof. Cant ihn nach Rehbinder in Danzig <aq>recommendiret</aq>
			. <line tab="1" /> 1) Vorläufige Bestrafung, daß er nicht mit mir solche Sachen <aq>
			communicire</aq>, böses Gewissen: Ich würde ihm Väterl. und aus reifer Ueberlegung und
			Erfahrung rathen: Aber damit wäre ihm vielleicht nicht gedient, sondern Rath d. Jungen, die
			auch noch flüchtig denken u. sich durch den anfängl. Falschen Schein, Dunst u. Glast blenden
			lassen.– Er mache es wie Rehabeam p.– Vielleicht unsere Väter – und mütterliche Zärtlichkeit
			würde es nicht zulassen, ob es gleich dein Bestes wäre: Aber a) <aq>Si Supponis</aq> so viel
			väter- u. mütterl. Zärtlichkeit; <aq>male</aq>, daß du nicht eben so viel kindl. Zärtlichkeit
			hast, u. deine Eltern dadurch erfreuen wilst, daß du in deinem Vaterlande Gott und deinen
			Nächsten, ihnen zur Ehre und Freude nützl. seyn wilst – Zeigt wenig <aq>patriotismus</aq> an.
			– Ist doch auch wol e. Tugend – <aq>Exempl.</aq> <page index="3" />Griechen, Römer. Was haben
			wir, was alle Freunde, was alle deine hiesigen Compatrioten, bey denen du das beste Vorurth.
			erweckt hast, von allen ihren Erwartungen. b) Aber wenn es dein wahrer Vorteil wäre; abnegarem
			Alle mein eignes und der Meinigen Vergnügen p. So affenliebisch bin ich nicht pp. Allein <aq>
			Suppono</aq>, daß d. <aq>H. Resident</aq>, als <aq>Resident</aq> (denn das bringt diese s. <aq>
			Charge</aq> schon mit sich) in Danzig bliebe. Was wilst du dann bey ihm machen? – Erst
			Hofmeister, – das hier auch, – dann <aq>Secretair</aq>. Ein schlechter wol nicht, damit er
			dich abdanken könne. – Nein e. gut., folgl. e. ewiger <aq>Secretair</aq>, so wie dein
			Mutterbruder <aq>Neoknapp</aq>, e. ewiger freier Unterthan s. Hauses, der nie s. eignes
			anfangen, nie heiraten, nie selbst e. Wirtschaft fuhren kann, immer die Füsse unter e. fremden
			Tisch stecken muß. Taugst du nichts u. must ihn verlassen, so jägt er dich ohne <aq>
			Recommendation</aq> weg. – Taugst du was, u. hat er dich lieb, so wird er aus Eigennutz dich
			in s. Hause ewig festhalten wollen, u. ich weiß nicht, zu welchen <aq>emplois</aq> er dir in
			Danzig helfen könnte, da es doch dort wol von geschickten Landes Leuten krimmelt u. wimmelt,
			die nothwendig vor fremden den Vorzug haben. – Vielleicht rechnest du darauf, daß er dich dort
			in e. gute Pfarre helfen solle. In was für eine Etwa in e. Stadtpfarre in Danzig selbst? Nein
			dazu nehmen die Herren Danziger wahrhaftig <aq>praejudicio</aq> keinen blossen und noch dazu
			fremden Candidaten, wenn er auch Apoll selbst wäre, auch nicht jeden geschickten wahren
			Prediger einmal, sondern verschrieben sich immer große <aq>Professores</aq> und <aq>Doctores
			Theologiae</aq> von fremden Academien, wie so z.E. <aq>D.</aq> Kraft a.d. großen Pfarrkirche;
			und D. Bertling aus Helmstädt dahin kamen. Nun wo dann hin? Aufs Land, aufs Dorf. 1) kannst du
			das hier auch u. viel besser haben: denn wir haben hier 10mal bessere Land-Pastorate, als die
			dortigen Dorf-Pfarren sind, wo die armen Prediger fast das Hungerbrod fressen. 2) ist nichts
			Verachteteres, als e. dasiger Dorf-Pfaffe. <aq>In urbibus pastores magis honorantur,<page
					index="4" /> quam hic. At in pagis quoque centies magis spernuntur, quam hic.</aq> – Es
			ist überhaupt die Frage, ob d. <aq>H. Resident</aq> dich dort zu e. geistl. od. weltl. Amt
			befördern könne, oder wolle: (1) ob er könne! Denn warum solten sie sich <aq>Subjecta</aq> von
			e. fremden Herrn vorschlagen lassen, da es ihnen weder an eignen <aq>consiliariis</aq> noch <aq>
			Subjectis</aq> zu Aemtern fehlet b) ob er wolle! Denn gefällst du ihm, so wird er kein Thor
			seyn, sich auf die Art von dir zu trennen u. sich selbst deiner guten Dienste zu berauben.
			Gesetzt du wollest da nicht länger bey ihm bleiben; wo dann hin! da du dort fremd u. unbekannt
			bist: hier aber (da dein Vat. überall und du auch schon zieml. weit und breit bekannt ist) dir
			das ganze Land offen steht. <aq>Ergo plane dissuadeo ut amicus, at si non vis,</aq> befehle
			ichs dir als Vater, daß du dies Project fahren lassest u. mit deinem Bruder hereinkommst. <line
				tab="1" /> V. Anderwärtiger Vorschlag, den ich ihm gebe. D. H. Obrister Bok bey mir, hat e.
			Schwester in Lettland, <aq>nomen nescio</aq> hat noch klein. Kind., fordert nur den ersten
			Unterricht in Bstabiren, Lesen, Schreiben, Rechnen u. sonderl. im französischen, <aq>offerirt</aq>
			selbst nicht das <aq>Salarium</aq>: du solst es fixiren. Ich meine im ersten Jahre, da dte
			Kind. klein 150 rthl. Alb. (weil dort im lettischen Alberts-Tahler) so nach Rubeln doch zum
			allerwenigsten 180 Rbl. ausmachen, und dabey 20 Rthl. zu freyem <aq>Thee</aq> und Zucker. – Im
			anderm Jahre wenn du bleiben wilst und kanst, aber 200 rthl. Alb. welches zum allerwenigsten
			240 Rbl. ausmachet, u. abermal 20 rthl. Thée und Zucker. Ich wil auch suchen das Reisegeld für
			dich mit zu verdingen, weil ich sorge, ich möchte es kaum aufbringen können. Wilst du dies, so
			wil ich an Bok schreiben. Denn er wartet sehnl. auf Antwort u. bittet sehr darum. Wer weiß, wo
			dieser Gönner auch wegen s. grossen Bekanntschaft mit den Größten des Hofes u. Einfluß bey d.
			Majestät selbst dir hier noch beförderl. seyn könnte? Antworte bald. – Das <aq>Salarium</aq>
			däucht mir <aq>convenable</aq>. Man<page index="5" /> darf den Bogen nicht zu hoch spannen,
			weil er dir in d. Noth geholfen p. Du hast Freiheit, kanst bleiben u. auch gehen, wenn dir die <aq>
			condition</aq> nicht länger ansteht. <line tab="1" /> VI. Der Mamma Zustand: Marter von Viel.
			1000 Plagen, schlechtes OsterFest. – Meine Gesundheit auch schlecht. Kopfschmerzen vom Dunst. <line
				tab="1" /> VII. Meine neue Verfolgung, wegen 1) d. Ober-Consistorial-Schrift 2) des
			Kirchenbuches. <line tab="1" /> VIII. Erbärml. Zustand d. <aq>Sczibalski</aq> auf Rüggen. Sie
			werden wol nicht mehr sehen. <aq>Extract</aq> aus den beyden letzten <aq>Sczibalskischen</aq>
			Briefen. – Unsere vielen Tränen. <line tab="1" /> IX. Lieschen 3 Tage schon krank. –
			Ueberhaupt dort viel Patienten, desgleichen in Lemsal von den <aq>Recruten</aq>. <line tab="1" />
			X. Gestorben: 1) General Di..t.. ..: Schreckl. Krankheits-Umstände seel. Tod. Grots
			Leichen-Predigt 2) Landrath <aq>Igelstrohm</aq> 3) <aq>Axel</aq> Bruiningk 4) d. <aq>Candid.</aq>
			Hoffmann, d. euch auf dem Claviere informirte, in Lemsal 5) d. junge Reichenberg. – <aq>Ejus
			ultima</aq> – Vorm Jahrd. junge Helm. <line tab="1" /> XI. Neuer General-<aq>Superint.</aq>
			Sein guter Character. Nicht ein solcher Pedant. – Neuer Grund einzukommen. <line tab="1" />
			XII. <aq>Copulandi</aq> Inspect. Petersen mit e. Jungfer Rosenthal. <line tab="1" /> XIII.
			Frage, obs wahr, daß die Preußen in Curland eingerückt sind? – Ob sie <aq>communiciret</aq>
			haben u. wann? <line tab="1" /> XIV. Schluß-Ermahnung. 3 Stangen fein. schwarzen Lak. Zu 40
			Trauer-Briefen Pappier mit schwarzen Ränd. 2 Buch Pappusch Pappier von No. 1. </letterText>


		<letterText letter="8"> Theurester Freund! <line tab="1" />Sie werden mir ein kleines
			Stillschweigen zu gut halten, das auf eine Abreise ohne Abschied seltsam genug aussieht. Die
			gegenwärtige Lage meiner Seele wird mich entschuldigen. Sie kriecht zusammen, wie ein Insekt,
			das von einem plötzlichen kalten Winde berührt worden. Vielleicht sammelt sie neue Kräfte,
			oder vielleicht ist dieser Zustand gar Melancholey. Sey es was es wolle, ich befinde mich eben
			nicht unglücklich dabey, es ist kein Schmerz den ich fühle, sondern bloß Ernst und obschon
			dieser den Jüngling nicht so sehr ziemet als den Mann, so denk ich, ist er auch für jenen
			unter gewissen Umständen vortheilhaft. Geben Sie mir doch Nachricht von Ihrem Befinden, ändern
			Sie Ihr sonst so gütiges Zutrauen gegen mich nicht. Meine Umstände können meine Oberfläche
			zwar ändern, aber der Grund meines Herzens bleibt. – Ich beschäftige mich gegenwärtig
			vorzüglich mit Winkelmanns Geschichte der Kunst, und finde bei ihm Genugtuung. O daß dieser
			Mann noch lebte! Schaffen Sie sich sein Werk an, wenn Sie einmal auf Verschönerung Ihrer
			Bibliothek denken. Wenn seine Sphäre nur nicht von der Art wäre, daß er sich durch einen
			großen Nebel von Gelehrsamkeit in derselben herumdrehen muß, der den gesetzten und edlen Flug
			seines Geistes merklich niederschlägt. In der Jurisprudenz habe ich nur noch eine kleine Saite
			in meiner Seele aufgezogen, und die gibt einen verhenkert leisen Thon. Der waltende Himmel mag
			wissen, in was für eine Form er mich zuletzt noch gießt und was für Münze er auf mich prägt.
			Der Mensch ist mit freien Händen und Füssen dennoch nur ein tändelndes Kind, wenn er von dem
			großen Werkmeister, der die Weltuhr in seiner Hand hat, nicht auf ein Plätzchen eingestellt
			wird, wo er ein paar Räder neben sich in Bewegung setzen kann. – Ist Ihre Abhandlung schon
			vorgelesen? Und wie haben sich <aq>Ott</aq> und <aq>Haffner</aq> das letztemahl gehalten; ich
			zähle auf Ihr Urtheil davon. <line tab="1" />Ihre weisen Rathschläge über einen gewissen
			Artikel meines Herzens, fang ich an mit Ernst in Ausübung zu setzen: allein eine Wunde heilt
			allemahl langsamer, als sie geschlagen wird. Und wenn ich die Leidenschaft überwände, wird
			doch der stille Wunsch ewig nicht aus meinem Herzen gereutet werden, mein Glück, wenn ich
			irgend eines auf dieser kleinen Kugel erwarten kann, mit einer Persohn zu teilen, die es mir
			allein wird reitzend und wünschenswerth machen können. Ich habe heut einen dummen Kopf, aber
			ein gutes und geruhiges Herz: aus der Fülle dieses Herzens will ich Ihnen sagen, daß ich bin
			Ihr <line type="break" /> unaufhörlich ergebenster Freund <line type="break" /> J. M. R. Lenz. <line
				type="empty" /> 
<note>Am Rand</note> Von Herrn von Kleist ein ganz ergebenstes Compliment.
			Wollen Sie so gütig seyn, mich Ihrer Tischgesellschaft zu empfehlen, vorzüglich Herrn <aq>
			Leibhold</aq> und <aq>Hepp</aq>. <line type="empty" /> 
<note>Nachschrift</note> Ich sehe daß
			mein guter Ott mich nicht versteht und durchaus glaubt, wenn ich nicht lustig bin, müsse ich
			unglücklich seyn. Benehmen Sie ihm doch dieses schlechte Zutraun zu mir, welches mich in der
			That schamroth machen muß. Der Himmel ist noch nie so strenge gegen mich gewesen, mir größeren
			Kummer aufzulegen, als wozu er mir Schultern gegeben, und wenn ich jetzt die feige Memme
			machte, der Ungedult und Thorheit über die Backen liefen, so verdient ich in Essig eingemacht
			zu werden, damit ich nicht in <aq>putredinem</aq> überginge. Ich fürchte, weil ich an ihn
			jetzt nicht mehr mit lachendem Munde schreiben kann, sein gar zu gutes und empfindliches Herz
			wird glauben, ich sey niedergeschlagen und ich bin es doch niemals weniger gewesen als itzt. <line
				tab="1" />Neulich als ich einige Stunden einsam unter einem Baum gelesen, sah ich
			unvermuthet eine erschreckliche Schlange ganzgeruhig zwei Zoll weit neben mir liegen. Ich flog
			schneller als ein Blitz davon, und dachte es muß doch noch nicht Zeit für dich sein – Diese
			Anekdote schreibe ich meinen Freunden nur darum, damit sie sich in Acht nehmen, unter einem
			Baum auszuruhen – denn sonst denk ich interessirt sie niemanden als mich. <line tab="1" />Ich
			schick Ihnen zur Ausfüllung einer vegetirenden Stunde nach dem Essen, eine kleine Romanze, die
			ich in einer eben so leeren Stunde gemacht habe. <line type="empty" /> 
<align pos="center">Piramus
			und Thisbe.</align>

<line tab="4" />Der junge Piramus in Babel <line tab="4" />Hat in der Wand <line
				tab="4" />Sich nach und nach mit einer heissen Gabel <line tab="4" />Ein Loch gebrannt. <line
				type="empty" /> 
<line tab="4" />Hart an der Wand, da schlief sein Liebchen, <line tab="4" />Die
			Thisbe hieß, <line tab="4" />Und ihr Papa auf ihrem Stübchen <line tab="4" />Verderben ließ. <line
				type="empty" /> 
<line tab="4" />Die Liebe geht so, wie Gespenster, <line tab="4" />Durch Holz
			und Stein. <line tab="4" />Sie machten sich ein kleines Fenster <line tab="4" />Für ihre Pein. <line
				type="empty" /> 
<line tab="4" />Da hieß es: liebst du mich? da schallte: <line tab="4" />Wie
			lieb ich dich! <line tab="4" />Sie küßten Stundenlang die Spalte <line tab="4" />Und meynten
			sich. <line type="empty" /> 
<line tab="4" />Geraumer ward sie jede Stunde, <line tab="4" />Und
			manchen Kuß <line tab="4" />Erreichte schon von Thisbens Munde <line tab="4" />err Piramus. <line
				type="empty" /> 
<line tab="4" />In einer Nacht, da Mond und Sterne <line tab="4" />Vom Himmel
			sahn, <line tab="4" />Da hätten sie die Wand so gerne <line tab="4" />Beyseits gethan. <line
				type="empty" /> 
<line tab="4" />Ach Thisbe! weint er, sie zurücke: <line tab="4" />Ach
			Piramus! <line tab="4" />Besteht denn unser ganzes Glücke <line tab="4" />In einem Kuß? <line
				type="empty" /> 
<line tab="4" />Sie sprach: ich will mit einer Gabe, <line tab="4" />Als wär
			ich fromm, <line tab="4" />Hinaus bei Nacht zu Nini Grabe, <line tab="4" />Alsdann so komm! <line
				type="empty" /> 
<line tab="4" />Dies wird Papa mir nicht verwehren, <line tab="4" />Dann
			spude dich. <line tab="4" />Du wirst mich eifrig bethen hören, <line tab="4" />Und tröste
			mich. <line type="empty" /> 
<line tab="4" />Ein Mann ein Wort! Auf einem Beine <line tab="4" />Sprang
			er für Lust: <line tab="4" />Auf Morgen Nacht da küß ich deine <line tab="4" />Geliebte Brust. <line
				type="empty" /> 
<line tab="4" />Sie, Opferkuchen bei sich habend, <line tab="4" />Trippt
			durch den Hayn, <line tab="4" />Schneeweiß gekleidt, den andern Abend <line tab="4" />Im
			Mondenschein. <line type="empty" /> 
<line tab="4" />Da fährt ein Löwe aus den Hecken, <line
				tab="4" />Ganz ungewohnt, <line tab="4" />Er brüllt so laut: sie wird vor Schrecken <line
				tab="4" />Bleich wie der Mond. <line type="empty" /> 
<line tab="4" />Ha, zitternd warf sie
			mit dem Schleyer <line tab="4" />Den Korb ins Graß <line tab="4" />Und lief, indem das
			Ungeheuer <line tab="4" />Die Kuchen aß. <line type="empty" /> 
<line tab="4" />Kaum war es
			fort, so mißt ein Knabe <line tab="4" />Mit leichtem Schritt <line tab="4" />Denselben Weg zu
			Nini Grabe – <line tab="4" />Der rückwärts tritt, <line type="empty" /> 
<line tab="4" />Als
			hätt ein Donner ihn erschossen: <line tab="4" />Den Löwen weit – <line tab="4" />Und weiß im
			Grase hingegossen <line tab="4" />Der Thisbe Kleid. <line type="empty" /> 
<line tab="4" />Plump
			fällt er hin im Mondenlichte: <line tab="4" />So fällt vom Sturm <line tab="4" />Mit
			unbeholfenem Gewichte <line tab="4" />Ein alter Thurm. <line type="empty" /> 
<line tab="4" />O
			Thisbe, so bewegen leise <line tab="4" />Die Lippen sich, <line tab="4" />O Thisbe, zu des
			Löwen Speise <line tab="4" />Da schick ich mich. <line type="empty" /> 
<line tab="4" />Zu hören
			meine treuen Schwüre <line tab="4" />Warst du gewohnt; <line tab="4" />Sey Zeuge, wie ich sie
			vollführe, <line tab="4" />Du falscher Mond! <line type="empty" /> 
<line tab="4" />Die kalte
			Hand fuhr nach dem Degen <line tab="4" />Und dann durchs Herz. <line tab="4" />Der Mond fing
			an sich zu bewegen <line tab="4" />Für Leid und Schmerz. <line type="empty" /> 
<line tab="4" />Ihn
			suchte Zephir zu erfrischen <line tab="4" />Umsonst bemüht. <line tab="4" />Die Vögel sangen
			aus den Büschen <line tab="4" />Sein Todtenlied. <line type="empty" /> 
<line tab="4" />Schnell
			lauschte Thisbe durch die Blätter <line tab="4" />Und sah das Graß, <line tab="4" />Wie unter
			einem Donnerwetter, <line tab="4" />Von Purpur naß. <line type="empty" /> 
<line tab="4" />O
			Gott, wie pochte da so heftig <line tab="4" />Ihr kleines Herz! <line tab="4" />Das braune
			Haupthaar ward geschäftig, <line tab="4" />Stieg himmelwärts. <line type="empty" /> 
<line
				tab="4" />Sie floh – hier zieht, ihr blassen Musen, <line tab="4" />Den Vorhang zu! <line
				tab="4" />Dahinter ruht sie, Stahl im Busen: <line tab="4" />O herbe Ruh! <line type="empty" /> 
<line
				tab="4" />Der Mond vergaß sie zu bescheinen, <line tab="4" />Von Schrecken blind. <line
				tab="4" />Der Himmel selbst fieng an zu weinen <line tab="4" />Als wie ein Kind. <line
				type="empty" /> 
<line tab="4" />Man sagt vom Löwen, sein Gewissen <line tab="4" />Hab ihn
			erschröckt, <line tab="4" />Er habe sich zu ihren Füßen <line tab="4" />Lang hingestreckt. <line
				type="empty" /> 
<line tab="4" />O nehmt, was euch ein Beyspiel lehret, <line tab="4" />Ihr
			Alten, wahr! <line tab="4" />Nehmt euch in Acht, ihr Alten! störet <line tab="4" />Kein
			liebend Paar. <line type="empty" /> 
<note>Auf einem beiliegenden Zettel</note>

<line tab="4" />Man
			sagt daß keine Frau dem Mann die Herrschaft gönnt; <line tab="4" />So nicht Frau Magdelone. <line
				tab="4" />Sie theilt mit ihm das Regiment: <line tab="4" />Behält den Zepter nur und lässet
			ihm die Krone. </letterText>

		<letterText letter="9"> Fort Louis, den 3ten Juni 1772. <line type="empty" /> S. T. Mein
			theurester Freund. <line tab="1" />So nenn’ ich Sie, die Sprache des Herzens will ich mit
			Ihnen reden, nicht des Ceremoniels. Kurz aber wird mein Brief werden, denn sie ist lakonisch,
			lakonischer als Sallustius, lakonischer als der schnellste Gedanke eines Geistes ohne Körper.
			Darum hasse ich die Briefe. Die Empfindungen einer so geläuterten Freundschaft als Sie mich
			kennen gelehrt, gleichen dem geistigen Spiritus, der wenn er an die Luft kömmt, verraucht. Ich
			liebe Sie – mehr verbietet mir mein Herz zu sagen, der plauderhafte Witz ist nie sein
			Dolmetscher gewesen. Ich bin wieder in Fort-Louis, nach einigen kleinen Diversionen, die meine
			kleine Existenz hier, auf dem Lande herum, gemacht hat. Ob ich mein Herz auch spazieren
			geführt – – – <line tab="1" /> Ich habe die guten Mädchen von Ihnen gegrüßt: sie lassen Ihnen
			ihre ganze Hochachtung und Ergebenheit versichern. Es war ein Mädchen, das sich vorzüglich
			freute, daß ich so glücklich wäre, Ihre Freundschaft zu haben. Mündlich mehr. Ich komme in der
			Fronleichnamswoche zuverlässig nach Straßburg. – Schon wieder eine Visite – und schon wieder
			eine – Ich bin mit einigen Offiziers bekannt und diese Bekanntschaft wird mir schon, in ihrer
			Entstehung lästig. Ich liebe die Einsamkeit jetzt mehr, als jemals – und wenn ich sie nicht in
			Straßburg zu finden hoffte, so würde ich mein Schicksal hassen, das mich schon wieder zwingt,
			in eine lärmende Stadt zurückzukehren. <line tab="1" /> Was werden Sie von mir denken, mein
			theuerster Freund? Was für Muthmaßungen – Aber bedenken Sie, daß dieses die Jahre der
			Leidenschaften und Thorheiten sind. Ich schiffe unter tausend Klippen – auf dem Negropont, wo
			man mir mit Horaz zurufen sollte <line type="empty" /> 
<line tab="4" /><aq>Interfusa nitentes <line
					tab="4" />Vites aequora Cycladas.</aq>
<line type="empty" /> 
<line tab="1" />Wenn ich auf
			einer dieser Inseln scheitre – wäre es ein so großes Wunder? Und sollte mein Salzmann so
			strenge ·sein, mich auf denselben, als einen zweiten Robinson Crusoe, ohne Hilfe zu lassen?
			Ich will es Ihnen gestehen (denn was sollte ich Ihnen nicht gestehen?), ich fürchte mich vor
			Ihrem Anblick. Sie werden mir bis auf den Grund meines Herzens sehen – und ich werde wie ein
			armer Sünder vor Ihnen stehen und seufzen, anstatt mich zu rechtfertigen. Was ist der Mensch?
			Ich erinnere mich noch wohl, daß ich zu gewissen Zeiten stolz einen gewissen G. tadelte und
			mich mit meiner sittsamen Weisheit innerlich brüstete, wie ein welscher Hahn, als Sie mir
			etwas von seinen Thorheiten erzählten. Der Himmel und mein Gewissen strafen mich jetzt dafür.
			Nun hab’ ich Ihnen schon zu viel gesagt, als daß ich Ihnen nicht noch mehr sagen sollte. Doch
			nein, ich will es bis auf unsere Zusammenkunft versparen. Ich befürchte, die Buchstaben
			möchten erröthen und das Papier anfangen zu reden. Verbergen Sie doch ja diesen Brief vor der
			ganzen Welt, vor sich selber und vor mir. Ich wünschte, daß ich Ihnen von Allem Nachricht
			geben könnte, ohne daß ich nöthig hätte zu reden. Ich bin boshaft auf mich selber, ich bin
			melancholisch über mein Schicksal – ich wünschte von ganzem Herzen zu sterben. <line tab="1" />Den
			Sonntag waren wir in Ses. den Montag frühe ging ich wieder hin und machte in Gesellschaft des
			guten Landpriesters und seiner Tochter eine Reise nach Lichtenau. Wir kamen den Abend um 10
			Uhr nach S. zurück: dieser und den folgenden Tag blieb ich dort. Nun haben Sie genug. Es ist
			mir als ob ich auf einer bezauberten Insel gewesen wäre, ich war dort ein anderer Mensch, als
			ich hier bin, alles was ich geredt und gethan, hab ich im Traum gethan. <line tab="1" />Heute
			reiset Mad. Brion mit ihren beyden Töchtern nach Sarbrücken, zu ihrem Bruder auf 14 Tage, und
			wird vielleicht <b>ein Mädchen</b> da lassen, das ich wünschte nie gesehen zu haben. Sie hat
			mir aber bei allen Mächten der L– geschworen, nicht da zu bleiben. Ich bin unglüklich, bester
			bester Freund! und doch bin ich auch der glücklichste unter allen Menschen. An demselben Tage
			vielleicht, da sie von Saarbrük zurük kommt, muß ich mit H. v. Kleist nach Straßburg reisen.
			Also einen Monath getrennt, vielleicht mehr, vielleicht auf immer – Und doch haben wir uns
			geschworen uns nie zu trennen. Verbrennen Sie diesen Brief – es reut mich, daß ich dies einem
			treulosen Papier anvertrauen muß. Entziehen Sie mir Ihre Freundschaft nicht: es wäre grausam
			mir sie jetzt zu entziehen, da ich mir selbst am wenigsten genug bin, da ich mich selbst nicht
			leiden kann, da ich mich umbringen möchte, wenn das nichts Böses wäre. Ich bin nicht schuld an
			allen diesen Begebenheiten: ich bin kein Verführer, aber auch kein Verführter, ich habe mich
			leidend verhalten, der Himmel ist schuld daran, der mag sie auch zum Ende bringen. Ich
			schließe mich in Ihre Arme als Ihr <line type="break" /> melancholischer <line type="break" />
			Lenz. <line type="empty" /> 
<note>am Rand</note> Haben Sie die Gütigkeit, der ganzen
			Tischgesellschaft meine Ergebenheit zu versichern. … Ums Himmels, um meines Mädchens und um
			meinetwillen, lassen Sie doch alles dies ein Geheimnis bleiben. Von mir erfahrt es niemand als
			mein zweites Ich. </letterText>

		<letterText letter="10"> Fort Louis d. 10ten Junius 1772 <line type="empty" /> Guter Sokrates! <line
				tab="1" />Schmerzhaft genug war der erste Verband den Sie auf meine Wunde legten. Mich
			auszulachen – ich muß mitlachen, und doch fängt meine Wunde dabey nur heftiger an zu bluten.
			Nur fürchte ich – soll ich Ihnen auch diese Furcht gestehen? Ja da Sie mein Herz einmal offen
			gesehen haben, so soll kein Winkel Ihnen verborgen bleiben. Ich fürchte, es ist zu spät an
			eine Heilung zu denken. Es ist mir wie Pygmalion gegangen. Ich hatte mir zu einer gewissen
			Absicht in meiner Phantasie ein Mädchen geschaffen – ich sah mich um und die gütige Natur
			hatte mir mein Ideal lebendig an die Seite gestellt. Es ging uns beyden wie Cäsarn: <aq>veni,
			vidi, vici</aq>. Durch unmerkliche Grade wuchs unsere Vertraulichkeit – und jetzt ist sie
			beschworen und unauflöslich. Aber sie sind fort, wir sind getrennt: und eben da ich diesen
			Verlust am heftigsten fühle, kommen Briefe aus Strasburg und – Vergeben Sie mir meinen tollen
			Brief! Mein Verstand hat sich noch nicht wieder eingefunden. Wollte der Himmel ich hätte nicht
			nöthig, ihn mit Vetter Orlando im Monde suchen zu lassen. Ich bin um mich zu zerstreuen, die
			Feyertage über bei einem reichen und sehr gutmüthigen Amtsschulz in Lichtenau zu Gast gewesen.
			Ich habe mich an meinem Kummer durch eine ausschweiffende Lustigkeit gerächt: aber er kehrt
			jetzt nur desto heftiger zurück, wie die Dunkelheit der Nacht hinter einem Blitz – Ich werde
			nach Strasburg kommen und mich in Ihre Kur begeben. Eins muß ich mir von Ihnen ausbitten:
			schonen Sie mich nicht, aber – lassen Sie meine Freundin unangetastet. Der Tag nach meinem
			letzten Briefe an Sie, gieng ich zu ihr: wir haben den Abend allein in der Laube zugebracht;
			die bescheidne und englisch gütige Schwester unterbrach uns nur selten und das allezeit mit
			einer so liebenswürdigen Schalkheit - Unser Gespräch waren Sie – ja Sie, und die
			freundschaftlichen Mädchen haben fast geweint für Verlangen Sie kennen zu lernen. Und Sie
			wollten mit gewaffneter Hand auf sie losgehen, wie Herkules auf seine Ungeheuer – Nein Sie
			müssen sie kennen lernen und ihre Blicke allein werden Sie entwaffnen. Ich habe meiner
			Friedrike gesagt, ich könnte für Sie nichts geheim halten. Sie zitterte, Sie würden zu wenig
			Freundschaft für eine Unbekannte haben. Machen Sie diese Furcht nicht wahr, mein guter
			Sokrates! Uebrigens tun Sie was Ihnen die Weißheit räth. Ich will mich geduldig unterwerfen.
			Es ist gut, daß Sie meinen freundschaftlichen Ott nicht mit meiner Torheit umständlich bekannt
			machen. Ich verbürge mich gern vor mir selbst nur nicht vor Ihnen. Leben Sie wohl, Ihr <line
				type="break" />unaufhörlich ergebenster Freund <line type="break" />JMRLenz. <line
				type="empty" /> Gestern ist der Herr Landpriester bei mir zu Gast gewesen. Er ist ein
			Fieldingscher Charakter. Jeder andere würde in seiner Gesellschaft Langweile gefunden haben;
			ich habe aber mich recht sehr darin amusirt; denn ein Auge, womit ich ihn ansah, war poetisch
			das andere verliebt. – Er läßt sein Leben für mich und ich für seine Tochter. </letterText>
		
		<letterText letter="11"> Fort Louis, d. 15ten Junius n. St.<line type="empty" /> Mein theurester Vater! 
			<line tab="1"/>Abermal muß ich eine Gelegenheit kahl aus meinen Händen lassen, mit der ich in Ihre Arme zu 
			fliehen hoffte. Wenigstens soll mein Brief mitgehen, wenn ich mein Herz in denselben einschließen 
			könnte, ich thät es mit Freuden. Ich schreibe jetzt unter den grausamsten Kopfschmerzen an Sie, die 
			die hier jetzt unausstehliche Hitze und zugleich die Weindiät verursachen, und von denen ich sonst, 
			wie von andern Krankheiten, Gott sey Dank! nichts weiß: obschon äußere Umstände, Sorgen, 
			Kummer und Geschäfte mir sie oft genug hätten zuziehen können. Noch immer bete ich die 
			Vorsehung an, und noch immer muß ich Sie aufmuntern, sie mit mir anzubeten und alle Ihre 
			zärtlichen Sorgen auch in Ansehung meines Schicksals auf sie zu werfen. Bedenken Sie daß wir in 
			einer Welt sind, wo wir durch tausend in einander gekettete Mühseligkeiten zum Ziel gelangen und 
			niemals eine vollkommene Befriedigung auch unserer unschuldigsten und gerechtesten Wünsche 
			erwarten können. Wenn ich so eitel sein darf, zu glauben, daß meine Abwesenheit eine kleine Wunde 
			in Ihrer Seele macht: welch eine Wunde muß denn die Ihrige in der meinigen machen? Die 
			Abwesenheit meiner theuresten Mutter und Geschwister, meiner zärtlichsten Freunde – die allezeit 
			Arme und Herz für mich offen hielten, da ich sie jetzt als Fremdling allenthalben für mich 
			verschlossen sehe. Umstände dazu, die ich Ihnen weder schildern will noch kann – – dennoch, 
			dennoch halte ich meine Augen zum Vater im Himmel emporgerichtet, der mir an jedem Ort 
			nachfolgt, und wenn ich entfernt von Himmel und Erde wäre und Leib und Seele mir verschmachtete. <line type="empty"/> 
			
			<line tab="5"/>Im Herzen rein hinauf gen Himmel schau ich <line type="empty"/>
			
			<line tab="5"/>Und sage Gott, dir Gott allein vertrau ich <line type="empty"/>
			
			<line tab="5"/>Welch Glück, welch Glück kann größer seyn. <line type="empty"/> 
			
			<line tab="1"/>Nur daß keiner meiner Briefe zu Ihnen gelangt, daß Sie durch dieses Stillschweigen nicht allein 
			an meinen Schicksalen, sondern auch an meinem Charakter irre werden; das kränket mich. Ich habe seit 
			Ihrem letzten Briefe schon zweymal an Sie geschrieben, und dennoch krieg ich einen Vorwurf über 
			den andern wegen meines Stillschweigens. Und können Sie glauben, daß mein sonst doch weiches 
			Herz sich auf einmal in einen Stein verwandelt – Gott, du weißts. Ich schätze kein zeitliches Glück so 
			hoch als dasjenige, Sie noch einmal zu sehen. – Was soll ich Ihnen sonst noch von meinen äußern 
			Umständen sagen. – Die Vorsehung Gottes hat mir einen liebenswürdigen Zirkel von Freunden 
			geschenkt, mir Ihren Verlust zu ersetzen: sie sind aber das was die Wachslichter gegen das Tageslicht 
			sind. Einen Namen muß ich Ihnen hersetzen, damit Sie seiner in Ihren Seufzern für mich erwähnen: er 
			ist mir zu teuer. <aq><ul>Salzman</ul></aq> – o wenn ich einen so erfahrenen liebenswürdigen Mentor nicht hier zur 
			Seite gehabt, auf welcher Klippe würde ich jetzt nicht schon schiffbrüchig sitzen? – Wenn Ehre ein 
			wahres Gut ist, so bin ich glücklich, denn die wiederfährt mir hier genug, ohne daß ich sie verdienet 
			habe. Sie ist aber vielmehr ein Joch, als ein Gut, und sie allein würde mich nie abhalten, in den stillen 
			Schoß meines Vaterlandes unbemerkt wieder zurückzukehren. So aber sind mir jetzt noch Hände und 
			Füße dazu gebunden, ich möchte lieber sagen, abgehauen. Ich bringe meinen Sommer in Fort Louis, 
			einer Festung sieben Stunden von Strasburg zu, auf den Winter werde ich wieder dahin zurückkehren. 
			Jetzt bin ich also in einer fast gänzlichen Einsamkeit. Auf den künftigen Frühjahr hoffe ich mit 
			Nachdruck und Succeß an meine Heimreise zu denken. Bis dahin, theuresten Eltern, geben Sie sich 
			noch zufrieden. Ich wünsche Ihnen den großen Gott, auf den ich bisher noch nie zu meinem Schaden 
			gerechnet, und, ich glaube es unverändert, auch niemals ins künftige rechnen werde. Wenn ich meine 
			Lebens Geschichte aufsetzte, würde sie vielen unglaublich scheinen. Ich setze dies aufs Alter aus – 
			vorher aber auf unsere mündliche Unterredung. Freuen Sie sich in dieser Zeit Ihrer wohlgeratenen 
			anwesenden Kinder, theurester Vater, schließen Sie einen abwesenden Flüchtling in Ihr Herz und 
			Gebet, aber schließen Sie ihn aus Ihrer Sorge, und übergeben ihn dem großen Gott, der am besten 
			weiß, was für ein Gefäß er aus ihm machen will. – Ich falle Ihnen und meiner theuresten Mama mit 
			den zärtlichsten Tränen in die Arme, als Ihr bis ins Grab gehorsamster und getreuester Sohn Jac. Mich.<line type="break"/> 
			Reinh. Lenz.</letterText>
		
		<letterText letter="12"> Fort-Louis, den 28. Juni <line type="empty"/> Gütigster Herr Aktuarius!
			<line tab="1"/>Ich habe einen empfindlichen Verlust gehabt, Herr Kleist hat mir Ihren und meines guten Ott’s Briefe 
			recht sorgsam aufheben wollen und hat sie so verwahrt, daß er sie selbst nicht mehr wieder finden 
			kann. Ich bin noch zu sehr von der Reise ermüdet, als daß ich Ihnen jetzt viel Vernünftiges schreiben 
			könnte. Denn ich habe noch fast keine Minute gehabt, in der ich zu mir selbst hätte sagen können: 
			nun ruhe ich. Eigene und fremde, vernünftige und leidenschaftliche, philosophische und poetische 
			Sorgen und Geschäfte zerteilen mich. Mein Schlaf selber ist so kurz und unruhig, daß ich fast sagen 
			möchte, ich wache des Nachts mit schlafenden Augen, so wie ich des Tages mit wachendem Auge 
			schlafe. In Sesenheim bin ich gewesen. Ist es Trägheit oder Gewissensangst, die mir die Hand zu Blei 
			macht, wenn ich Ihnen die kleinen Scenen abschildern will, in denen ich und eine andere Person, die 
			einzigen Akteurs sind. Soviel versichere ich Ihnen, daß Ihre weisen Lehren bei mir gefruchtet haben 
			und daß meinen Leidenschaft dieses Mal sich so ziemlich vernünftig aufgeführt. Doch ist und bleibt es 
			noch immer Leidenschaft – nur das nenne ich an ihr vernünftig, wenn sie mich zu Hause geruhig 
			meinen gewöhnlichen centrischen und excentrischen Geschäften nachhängen läßt, und das thut sie, 
			das thut sie. Die beiden guten Landnymphen lassen Sie mit einem tiefen Knicks grüßen. – – Mein 
			Trauerspiel (ich muß den gebräuchlichen Namen nennen) nähert sich mit jedem Tage der Zeitigung. 
			Ich habe von einem Schriftsteller aus Deutschland eine Nachricht erhalten, die ich nicht mit vielem 
			Golde bezahlen wollte. Er schreibt mir, mein Verleger, von dem ich, durch ihn, ein unreifes 
			Manuscript zurück verlangte, habe ihm gesagt, es wäre schon an mich abgeschickt. Noch sehe ich 
			nichts. Lieber aber ist mir dies, als ob mir einer einen Wechsel von 1000 Thalern zurückschenkte. 
			Lesen Sie dieß andere Blatt in einer leeren Stunde. Unsere letzte Unterredung und die darauf 
			folgende schlaflose Nacht, hat diese Gedanken veranlaßt. Schreiben Sie Ihr Urtheil drüber <line type="empty"/>
			
			Ihrem ergebensten Lenz.</letterText>
		
		<letterText letter="13"> <align pos="right">Fort Louis, d. 13ten Jul. 1772</align> <line type="empty"/>
			<align pos="center">Liebster Bruder!</align> <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Deine Vorwürfe würden mir so empfindlich nicht seyn, wenn ich sie <del>nicht</del> verdient hätte: aber sie 
			nicht verdient zu haben und doch kein Mittel wissen, die üble Meinung abzulehnen die alle meine 
			vorige Bekannte meines Stillschweigens halber von meinem Herzen zu fassen anfangen das ist in der 
			That niederschlagend. So mürbe ich aber auch von den Streichen des Schicksals bin, so soll doch kein 
			einziger, das hoffe ich zu Gott, mir meinen Mut rauben. Ich habe öfter an Dich geschrieben als Du an 
			mich – wen soll ich anklagen, daß meine Briefe nicht zu Euch kommen? Ich freue mich über Dein 
			morgenröthendes Glück – das meinige liegt noch in der Dämmerung. Es mag ewig darinne liegen 
			bleiben – Dir nähere Nachrichten von meinen Umständen und Begebenheiten zu geben, ist mir 
			unmöglich. Sie geben das anmuthigste Gemählde von Licht und Schatten, wiewohl der letzte 
			bisweilen ein wenig tief ist. Aber im Briefe kann ich Euch nichts davon mittheilen: und ich halte es für 
			besser Euch lieber zu schreiben daß ich noch gesund bin und lebe, sonst nichts, als Euch mangelhafte 
			und unvollkommene Nachrichten zu geben, aus denen Ihr Muthmaßungen und Schlüsse ziehen 
			könntet, die Eurer und meiner Ruhe schaden würden. Ich habe mit Deinem Briefe einen sehr 
			lamentablen von unserm guten Frohlandt aus Königsberg bekommen, worin er mir meldet, daß fast 
			die ganze Landsmannschaft <ul>davon gelauffen.</ul> In der That, ich werde bald anfangen zu erröthen, mich 
			aus unserm Vaterlande zu bekennen, wenn unsere Landsleute sich Deutschland in einer solchen 
			Gestalt zeigen. Baumann, Hesse, Zimmermann, Hugenberger, Kühn, Meyer – ich habe meinen Augen 
			nicht trauen wollen. Und der arme Frohlandt ist in der That fast aufs äußerste gebracht – Hipprich 
			und Marschewsky sind gleichfalls aus Berlin mit Schulden davon gelauffen, der letzte hat dieses schon 
			in Leipzig und Jena getan. Das sind denn die würdigen Subjekte, mit denen in unserm Vaterlande 
			Ehren- und Gewissens-Aemter besetzt werden. Ich wünschte meine Verwandten und Freunde heraus, 
			in der That, ich wende keinen Blick mehr hin. Doch will ich Deinen Vorschlag mit der <aq>Condition</aq> 
			überlegen und Dir in dem nächsten Briefe von meinem völligen Entschluß Nachricht geben, bloß um 
			nur noch einmal, einmal das Glük zu haben meine Eltern und Euch alle wiederzusehen. Vor künftigen 
			Frühjahr, also jetzt über 10 Monate kann ich mich auf keine Weise allem Anscheine nach von Kleists 
			loß machen. Ins künftige wenn Du schreibst, so laß sie doch grüßen, liebster Bruder! es ist in der That 
			<page index="2"/>zu spröde, daß Du thust, als habst Du sie nie gekannt. Ich dependire einmal in gewisser 
			Absicht von ihnen. – Kurz in meinem nächsten Briefe werde ich Dir von meinem Entschluß positivere 
			Nachricht geben. Reisegeld aber würde der Herr Etatsrath mir wohl schicken müssen, denn die <ul>Reise</ul> 
			– <del>macht</del> legt meiner Zurükkunft die größte Schwierigkeit in den Weg. Du weißt die Oekonomie der 
			jungen Herrchen und wie viel sie baar liegen haben. – Von Henisch kriege ich noch beständig Briefe, 
			von Miller aber keine, auch von Pegau nicht, wenn Du an einen von ihnen schreibst, so grüße doch 
			beide von mir 1000mahl und sage ihnen, daß ich gegen alle meine Freunde unter allen meinen 
			Umständen der alte Lenz bleibe. Vielleicht thu ich mit dem ältesten Herrn v. Kleist auf den Herbst 
			eine Reise auf einen Monath nach <aq>Nancy</aq> und mit dem jüngsten auf den Winter eine auf ein paar 
			Monate nach Mannheim. Warum hast Du die Bedienung in Dorpat nicht angenommen. Eine gute 
			Einschränkung <del>versp</del> erwirbt oft mehr als ein hohes Gehalt und wenn zu dem ersten die Gesellschaft 
			der zärtlichsten Freunde kommt und bey dem andern jede Freude des Lebens darbt, so sollte billig 
			der erste Zustand der vorzügliche seyn. – Jetzt kann ich unmöglich weiter schreiben – die <del>Post</del> 
			<insertion pos="bottom">Gelegenheit</insertion> geht – o Himmel wie viel muß ich unterdrüken! Das sey aber versichert, mein theurer 
			Bruder, daß ich Dich vorzüglich liebe und unter allen Umständen meines Lebens lieben werde. Die 
			Gelegenheit mit der ich Dir diesen Brief schicke ist der Baron von Grothusen, welcher Morgen nach 
			Curland zurükreiset und mit dem ich anfangs mitzugehen mir schmeichelte, diese Hofnung ist aber 
			durch allerley <aq>Contretems</aq> zu Wasser geworden. Die vorigen Briefe habe ich Dir theils auf der Post, 
			theils durch Pegau (wo mir recht ist) teils durch einen Landsmann der auch nach Hause reiste teils 
			durch Herrn v. Sievers zugeschickt. Daß keiner angekommen, weiß ich auf keine Art zu begreiffen. 
			Schreibe mir durch Frohlandt oder H. v; <aq>Sievers</aq>, fast möchte ich itzt die erste Gelegenheit für besser – 
			oder nimm doch die andere – Mache wie Du es für gut findst. Meine Adresse ist <del>an H</del> abzugeben 
			beym Herrn Actuarius Salzmann, nahe bey der Pfalz. Actuarius ist hier eine der ersten 
			Magistratsbedingungen, nicht wie in Liefland – Ich muß schließen. Ich hoffe gewiß daß wenigstens 
			dieser Brief Dich antreffen wird. Melde mir doch wie die Bedingungen Deiner <aq>Condition</aq> lauten. Bitte 
			Papa um ein paar Zeilen von seiner Hand, dies ist die einzige Wohlthat die ich mir von ihm ausbitte. 
			Küsse ihm und Mama 1000mal die Hand allen meinen theuren Geschwistern Freunden und 
			Freundinnen 1000000mal den Mund von <line type="empty"/>
			Deinem zärtlichsten Bruder Lenz.
			<sidenote pos="top left" page="2" annotation="am linken Rand, vertikal">Kleists lesen alle meine Briefe. Wir sind aber Freunde und Du darfst alles frey schreiben, nur nichts 
				von ihnen.</sidenote></letterText>
		
		<letterText letter="14">Fort Louis, August 1772 <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Sie bekommen heut’ einen sehr elenden Brief von mir, darum wollt’ ich anfangs lieber gar nicht 
			schreiben. Aber <aq>non omnia possumus omnes</aq> dacht’ ich, mit Herrn Rebhuhn und geantwortet 
			muß doch seyn. Ich komme eben aus der Gesellschaft dreier lieben Mädchen und einer schönen, 
			schönen Frau und in allen solchen Gesellschaften wird das Fleisch willig und der Geist schwach. Wie 
			dieser Brief in Ihre Hände kommt weiß ich noch nicht. Es soll ein Hauptmann nach Straßburg gehen, 
			der dorthin allerlei mitnehmen wird, unter anderm Ihren <aq>Hobbes civem Malmesburgiensem</aq>, 
			den ich mich nicht überwinden kann zu Ende zu bringen. Es geht mir wie einem Kinde, das über ein 
			neues Spielzeug eines alten vergißt, das es doch so fest mit seiner kleinen Patsche umklammert hatte, 
			als ob es ihm erst der Tod herausreißen sollte. Der Zustand meines Gemüthes ist wie er ist; den Haß 
			kann man wohl auswurzeln, aber die Liebe nie, oder es müßte ein Unkraut seyn, das nur die äußere 
			Gestalt der Liebe hätte. Wenn mir Einer Mittel vorschlagen wollte, Sie nicht mehr zu lieben, glauben 
			Sie, daß diese Mittel bey mir kräftig sein würden? Vergeben Sie mir mein böses Maul, ich wünschte es 
			allemal böser als mein Herz. Ich habe einen vortrefflichen Fund von alten Liedern gemacht, die ich 
			Ihnen, sobald ich nach Straßburg komme, mittheilen werde. Wollen Sie meine letzte Uebersetzung 
			aus dem Plautus lesen, so fodern Sie sie unserm guten Ott ab, denn ich glaube schwerlich, daß sie so 
			bald in der Gesellschaft wird vorgelesen werden. Sie haben mir keine Nachricht gegeben, wie sie mit 
			der Ietztern gegenwärtig zufrieden sind. Vernachlässigen Sie diese Pflanzschule Ihrer Vaterstadt nicht, 
			theurer Freund, vielleicht könnten wohlthätige Bäume draus gezogen werden, auf welche 
			Kindeskinder, die sich unter ihrem Schatten freuten, dankbar schnitten: Auch dich hat Er pflanzen 
			helfen. Es sieht noch ziemlich wild und traurig in Ihrer Region aus – aber der erste Mensch ward in 
			den Garten Eden gesetzt um ihn zu bauen. Wollten Sie wohl einst so gütig seyn, mir, zum 
			<aq>aequivalent</aq> für <aq>Hobbes</aq>, noch eine glühende Kohle aufs Haupt zu sammeln und etwa Puffendorfs 
			<aq>historiam juris</aq> zu schicken. Oder ein anderes juristisches Buch, denn Jurist muß ich doch werden, 
			wenn mir anders die Theologie nicht verspricht mich zum Papst von Rom zu machen. Ich halte viel auf 
			die Extreme und Niklaus Klimm’s <aq>aut</aq> Schulmeister <aq>aut</aq> Kaiser ist eine Satire auf Ihren 
			Ihnen stets ergebenen <line type="empty"/><line type="break"/>
			Lenz. <line type="empty"/> 
			Herr von Kleist befindet sich wohl und empfiehlt sich Ihnen bestens.</letterText>
		
		<letterText letter="15">Mein theurer Sokrates! 
			<line tab="1"/>Ich umarme Sie mit hüpfendem Herzen und heiterer Stirne, um Ihnen eine Art von Lebewohl zu 
			sagen, das in der That nicht viel zu bedeuten hat. Einige Stunden näher oder ferner machen, für den 
			Liebhaber erschrecklich, für den Freund aber nichts. Der Erste ist zu sinnlich eine körperliche 
			Trennung zu verschmerzen, der andere aber behält, was er hat, die geistige Gegenwart seines 
			Freundes, und achtet die zwei Berge oder Flüsse mehr oder weniger nicht, die zwischen ihm und 
			seinem Gegenstande stehen. Nur das thut mir wehe, daß ich nicht so oft werde nach Straßburg 
			kommen können, indessen soll es dafür jedesmal auf desto längere Zeit geschehen. Ich denke, Sie 
			werden mich nicht vergessen, meinerseits sind die Bande der Freundschaft so stark, daß sie noch 
			hundert Stunden weiter gedehnt werden können, ohne zu reißen. Bis in mein Vaterland hinein – bis 
			ins Capo de Finisterre<!-- Erfolgt hier ein Schriftwechsel aufgrund des Sprachwechsels? -->, wenn Sie wollen. – In Ihrem letzten Briefe haben Sie mir Unrecht gethan. Wie, 
			mein liebenswürdiger Führer, ich sollte wie ein ungezähmtes Roß allen Zaum und Zügel abstreifen, 
			den man mir überwirft? Wofür halten Sie mich? Ach jetzt bekomm’ ich einen ganz andern 
			Zuchtmeister. Entfernung, Einsamkeit, Noth und Kummer, werden mir Moralen geben, die weit 
			bitterer an Geschmack seyn werden, als die Ihrigen, mein sanfter freundlicher Arzt. Wenn ich mit 
			Ihnen zusammenkomme, werde ich Ihnen viel, sehr viel zu erzählen haben, das ich jetzt nicht mehr 
			der Feder anvertrauen kann. Auftritte zu schildern, die weit rührender sind, als alles, was ich jemals 
			im Stande wäre zu erdichten, Auftritte, die, wenn Sie Ihnen zugesehen haben würden, Sie selbst noch 
			(meinen Sokrates) zu weinen würden gemacht haben. Noch ist meine Seele krank davon. Sie sind 
			mein bester Freund auf dem Erdboden, Ihnen, aber auch nur Ihnen, will ich Alles erzählen, sobald ich 
			Sie spreche. Zeigen Sie diese Stelle meines Briefes, nicht meinem guten Ott – wenn er nicht noch 
			Jüngling wäre, wenn er die Stufe der Weisheit erstiegen hätte, würde ich über diesen Punkt nicht 
			gegen ihn zurückhaltend sein. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Heute komme ich von Lichtenau, aus einer sehr vergnügten Gesellschaft, in welcher ich vielleicht 
			allein die Larve war. Ich will meinen Brief an Sie bis zum Ende bringen, ich erwarte heute abend noch 
			einen Gnadenstoß. O lassen Sie mich, mein beschwertes Herz an Ihrem Busen entladen. Es ist mir 
			Wollust zu denken, daß Sie nicht ungerührt bei meinem Leiden sind, obschon es Ihnen noch 
			unbekannt ist. Denn Trennung ist nicht die einzige Ursache meines Schmerzens. – Wir wollen von 
			andern Sachen reden. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Ich werde noch, vor meiner Abreise, einmal aus Fort-Louis an Sie schreiben und alsdann aus Landau, 
			sogleich nach meiner Ankunft. Mein Studiren steht jetzt stille. Der Sturm der Leidenschaft ist zu 
			heftig. Ich wünsche mich schon fort von hier, alsdann, hoffe ich, wird er sich wieder kümmerlich 
			legen. In Landau will ich, so viel es mein zur andern Natur gewordenes Lieblingsstudium erlaubt, das 
			<aq>Jus</aq> eifrig fortsetzen. Auf den Winter denk’ ich mit Herrn von Kleist, der sich Ihnen gehorsamst 
			empfehlen läßt, einige Monate in Mannheim, einige in Straßburg zuzubringen. Wo zuerst weiß ich 
			nicht. Seyen Sie so gütig und sagen es der Jungfer Lauthen noch nicht, daß ich von Fort-Louis 
			weggehe, ich will es ihr, wenn ich noch einen Posttag abgewartet, selber schreiben. Das weibliche 
			Herz ist ein trotzig und verzagt Ding. Leben Sie wohl bis auf meinen nächsten Brief. Ich bin von 
			ganzem Herzen
			Ihr 
			Sie ewig liebender <aq>Alcibiades</aq><line type="break"/>
			J. M. R. L.</letterText>
		
		<letterText letter="16">Mein theuerster Freund! <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Auf einem Fuß, wie ein reisefertiger Kranich, steh’ ich jetzt und schmiere Ihnen mit dem anderen 
			mein Adieu auf’s Papier. Ich glaube zum wenigsten, daß dies mein letzter Brief von Fort-Louis seyn 
			wird. Ich gehe jetzt nach Sesenheim hinaus, um den letzten Tag recht vergnügt dort zuzubringen. 
			Recht vergnügt – Nicht wahr, Sie lächeln über meine stolze platonische Sprache, mittlerweile mein 
			Herz mit dem Ritter Amadis (oder was weiß ich, wie der Liebhaber der Banise hieß) von nichts als 
			Flammen, Dolchen, Pfeilen und Wunden deklamirt. Was soll ich sagen? Ich schäme mich meiner 
			Empfindungen nicht, wenn sie gleich nicht allezeit mit festem Schritt hinter der Vernunft hergehen. O! 
			und Salzmann bedauert mich – sehen Sie die Schürze von Feigenblättern, die meine gefällige Vernunft 
			mir allezeit vor die Blöße meines Herzens bindet. Ich habe in Sesenheim gepredigt, sollten Sie das 
			glauben? Den Sonnabend nachmittags karessirt; nach Fort-Louis gegangen; das Thor zu gefunden; 
			zurückgegangen; den Pfarrer am Nachtessen unruhig gefunden, daß er so viel zu thun habe; mich 
			angeboten; bis vier Uhr in der Laube gesessen; mich von meinen Fatiguen erholt; eingeschlafen; den 
			Morgen eine Bibel und eine Concordanz zur Hand genommen und um 9 Uhr vor einer zahlreichen 
			Gemeine, vor vier artigen Mädchen, einem Baron und einem Pfarrer gepredigt. Seh’n Sie, daß der 
			Liebesgott auch Candidaten der Theologie macht, daß er bald in Alexanders Harnisch wie eine Maus 
			kriecht, bald in die Soutane eines Pfarrers von Wackefield, wie ein der Liebesgelahrtheit Beflissener. 
			Mein Text war das Gleichniß vom Pharisäer und Zöllner und mein Thema die schädlichen Folgen des 
			Hochmuths. Die ganze Predigt war ein Impromptu, das gut genug ausfiel. – Himmel die Uhr schlägt 
			sechs und ich sollte schon vor einer Stunde in S. seyn. Diesmal sollen Sie mich dort entschuldigen. 
			Ihren <aq>Heineccius</aq> nehme ich mit. Ohne Erlaubniß – ach, mein Freund, <aq>dura necessitas</aq> läßt mich nicht 
			erst lange fragen, ich greife zu – aber ich gebe auch wieder. Allein was werden Sie sagen, wenn ich 
			Ihnen Ihren <aq>Tom Jones</aq> noch nicht zurückschicke? Ich bin schuld daran, daß ihn mein faules Mädchen 
			noch etwas länger behält, er soll sie für meinen Verlust entschädigen, denn wenn man gute 
			Gesellschaft hat, sagte sie, so kann man nicht viel lesen. Ich habe so brav auf Ihre Güte gethan, daß 
			ich ihr mein Wort drauf gegeben, Sie würden es verzeihen, wenn sie Ihnen denselben erst durch 
			Mamsell Schell zuschickte; ja Sie würden sogar so gütig seyn und ihr noch die zween letzten Teile 
			alsdann dazu leihen, wenn sie die ersten wieder gegeben. Das heißt gewagt, mein bester Sokrates, 
			aber Jugend ist allezeit ein Waghals, und bricht doch nur selten den Hals; ich denke, Sie werden 
			meine tollkühne Freundschaft noch nicht fallen lassen: wenn sie älter wird, soll sie weiser und 
			vorsichtiger werden. Für Ihre Adressen in Landau danke ich Ihnen unendlich, wer weiß, wozu sie gut 
			sind. Ich hoffe eher nach Straßburg zu kommen, als nach Mannheim. Ich kann nicht mehr, theuerster, 
			bester, würdigster Freund! ich bin schon ein Jahr über meine bestimmte Stunde ausgeblieben. Leben 
			Sie recht sehr glücklich; mein Großfürst heirathet eine darmstädtische Prinzessin; leben Sie allezeit 
			gleich heiter und vergnügt; ich möchte gerne den Namen des Russischen <aq>Envoyé</aq> an diesem Hofe 
			wissen; erinnern Sie sich meiner zuweilen; der Friede soll auch schon geschlossen seyn; grüßen Sie 
			die Lauth’sche Gesellschaft und die Mademoiselles tausendmal; doch was berichte ich Ihnen 
			Neuigkeiten, die bei Ihnen schon in der Hitze werden sauer geworden seyn – und bleiben Sie 
			gewogen 
			Ihrem verschwindenden <aq>Alcibiades</aq><line type="break"/>
			J.M.R.L.
		</letterText>
		
		<letterText letter="17">Weissenburg im Elsaß d. 2ten Septbr. 1772. <line type="empty"/>
			
			Mein Vater! 
			<line tab="1"/>Ich schreibe Ihnen diesen Brief auf dem Marsch von Fort Louis nach Landau, wohin das Regiment 
			Anhalt, bey dem sich der H. v. Kleist, (der jüngere) befindt, den letzten des vorigen Monaths 
			aufgebrochen. Weil der letztere, dessen zärtliche Freundschaft für mich täglich zunimmt, mich immer 
			um sich haben will, so thue ich mit ihm und zugleich mit dem Regiment, zu Pferde eine zwar sehr 
			langsame aber auch nicht minder angenehme Reise. 
			<line tab="1"/>Ich bin Ihnen noch einige Striche von meinem Lebenslauf in Fort Louis schuldig, denn meinen letzten 
			Brief schrieb ich Ihnen, als ich eben dahin abgieng. Ob ich gleich nicht weiß, ob jemals einer von 
			meinen Briefen in Ihre Hände gekommen ist, oder kommen wird, so will ich doch meiner Seits nichts 
			ermangeln lassen. Vielleicht trägt ein gutherziger Wind doch eine Nachricht von mir wie ein 
			Blumenstäubchen fort, läßt sie noch bey Ihnen niederfallen, und zu einer kleinen Blume der Freude 
			aufgehn. Ich spähe hier vergebens jeden Winkel nach Nachrichten von Ihnen aus, fast keinen 
			Fremden, der aus Norden kömmt, laß ich entwischen, allein von Dorpat habe ich doch seit einem 
			halben Jahr nicht das mindeste erfahren können. 
			<line tab="1"/>Es ist mir in Fort Louis recht sehr wohl gegangen: eine Wirkung Ihres väterlichen Gebeths und der 
			Verheißung Gottes, frommen Eltern auch an ihren Kindern noch wohlzuthun. Denn was meine Person 
			betrifft, so bin ich viel zu gering alles dessen was die Barmherzigkeit des Herrn an mir getan hat. Je 
			länger ich mit d. Hrn. von Kleist umgehe, desto mehr spüre ich, daß seine Freundschaft zu mir wächst, 
			anstatt wie es sonst bei jugendlichen Neigungen gewöhnlich ist, durch Gewohnheit und Sättigung zu 
			erkalten. Ich habe mit seinen Nebenofficiers, die fast alle Deutsche sind, einen recht sehr artigen 
			Umgang, ob schon ich mich soviel möglich allezeit in mich selbst zurückziehe. Nahe bey Fort Louis 
			war ein Dörfchen, das ein Prediger mit drey liebenswürdigen Töchtern bewohnte, wohin sich die 
			Unschuld aus dem Paradiese schien geflüchtet zu haben. Hier habe ich den Sommer über ein so süßes 
			und zufriedenes Schäferleben geführt, daß mir alles Geräusch der großen Städte fast unerträglich 
			geworden ist. Nicht ohne Thränen kann ich an diese glückliche Zeit zurück denken! O wie oft hab ich 
			dort Ihrer und Ihres Zirkels erwähnt! O wie gern wollte ich in den schönen Kranz Ihrer Freunde eine 
			Rose binden, die hier in dem stillen Tale nur für den Himmel, unerkannt blühet. Ich darf Ihnen diese 
			Allegorie noch nicht näher erklären, vielleicht geschieht es ins künftige. – Mündlich dereinst hoffe ich, 
			Ihnen das ganze Gemälde von meinem Lebenslauf aufzustellen, das in einem Briefe Ihnen viel zu 
			seltsam und romanhaft vorkommen würde. Glauben Sie mir aber, daß die menschliche 
			Einbildungskraft lange nicht so viel erdichten kann, als das menschliche Leben oft erfahren muß. 
			<line tab="1"/>Ich habe an diesem Orte kurz vor meiner Abreise eine Predigt, fast aus dem Stegreif gehalten. Sie fiel 
			für den ersten Versuch und für ein Impromptu gut aus, allein ich entdeckte einen wesentlichen Fehler 
			fürs Predigtamt an mir, die Stimme. Ich ward heiser und fast krank, und jedermann beschuldigte mich 
			doch, zu leise geredet zu haben, da überdem die Kirche eine der kleinsten war. Was für eine Stelle mir 
			also dereinst der Hausvater im Weinberge anweisen wird, weiß ich nicht, sorge auch nicht dafür. Noch 
			arbeite ich immer nur für mich und lerne von den Vögeln frei und unbekümmert auf den Armen der 
			Bäume den Schöpfer zu loben, gewiß versichert, das Körnchen das sie heute gesättigt, werde sich 
			morgen schon wieder finden. Nach Straßburg schicke ich von Zeit zu Zeit kleine Abhandlungen an 
			eine Gesellschaft der schönen Wißenschaften, die mich zu ihrem Ehrenmitgliede erwählt hat, und die 
			davon mehr Aufhebens macht, als mir lieb ist. Ob sich auch in Landau für mich ein Feld eröffnen wird, 
			in dem ich ein wenig graben kann, weiß ich nicht. Ich werde keinen Wink der Vorsehung aus der Acht 
			lassen, aber auch nicht murren, wenn ich dort noch eine Weile unerkannt und ungedungen am Markt 
			stehen bleibe. Meine Freundschaften und Verbindungen in Strasburg werden durch diese Reise, die 
			mich Ihnen einige Stunden näher bringt, nicht zerrissen, sondern nur noch enger zusammengezogen, 
			da auch bei Freunden und Gönnern immer das Sprichwort wahr bleibt <aq>Major ex longinquo reverentia.</aq> 
			Doch seit einiger Zeit, (ich rede von Herzen mit Ihnen) bin ich ziemlich gelassen auch bei den 
			empfindlichsten Trennungen und Verlusten. Ich habe ihrer schon so viel erfahren. Einige menschliche 
			Thränen, und alsdenn fröhlich ˕wieder˕ das ganze Herz dem übergeben, der uns für den Verlust einer 
			Welt entschädigen kann. Die große Moral, die ich aus meinen bisherigen Schicksalen mir abgezogen, 
			soll immer mein Hauptstudium bleiben: Wenn ich nur Dich habe, so frage ich nichts nach Himmel und 
			Erden. Jetzt will ich hier abbrechen und den Beschluß auf einige Tage weiter sparen, da ich Ihnen 
			auch etwas von Landau melden kann. <line type="empty"/>
			
			Landau den 2ten October.
			Viele Vorfälle, die mich ganz foderten, haben mir nicht soviel Zeit gelassen, meinen Brief an Sie zu 
			endigen. Hier muß ich ihn eben stehendes Fußes zum Ende bringen, da sich eine gute Gelegenheit 
			findet, ihn fortzuschaffen. Ich habe in Landau noch sehr wenig Bekanntschaft gemacht. Der Senior 
			Herr Mühlberge, ein Schwager meines geliebten Freundes, des Herrn Licentiats Salzmann in 
			Straßburg, scheint ein wackerer Mann zu sein. Ich bin bey ihm gewesen, habe ihn aber nicht 
			angetroffen. Seyn Sie doch so gütig, und lassen einliegenden Brief nach Reval kommen, er ist von 
			einem Feldwebel aus unserm Regiment, der mein Landsmann ist, und als solcher mich gar zu 
			inständigst gebeten, doch einmal einen Brief von ihm an die Seinigen zu schaffen. Er ist itzt schon 30 
			Jahr von Hause, verschiedene Landsleute haben seinen Brief angenommen, keiner aber bestellt. O 
			dacht ich, so werden deine saubern Landsleute es mit deinen Briefen auch gemacht haben – 
			wenigstens will ich so leichtsinnig nicht sein. Sie werden mir vergeben, daß ich Ihnen dadurch Kosten 
			mache. Der Mann heißt Hönn, ist eines Predigers Sohn, und hat unter die Soldaten gehen müssen, 
			weil seine unmenschliche Stiefmutter, sogleich nach dem Tode seines Vaters, ihm da er kaum 1 Jahr 
			auf der Akademie gewesen, weder Geld noch Brief noch Anweisung mehr geschickt. Er macht noch 
			Ansprüche auf das Vermögen seines Vaters, wenn anders welches da ist, indem sie sich verheirathet 
			haben soll und zwar an einen gewissen Past. Oldekop: ich kann nicht begreifen, ob dieser Past. 
			Oldekop ein weitläuftiger Verwandte von unserm liebenswürdigen Freunde sein sollte. Übrigens führt 
			dieser Mensch sich ganz ordentlich. 
			<line tab="1"/>Jetzt muß ich abbrechen, wenn Sie anders diesen Brief noch erhalten sollen. Es heißt, das Regiment 
			soll auf den Winter nach Straßburg. Wenn ich nach Liefland komme, weiß Gott, indessen sorgen Sie 
			nie für mich, überlassen Sie dieses ihm. In dessen Vorsorge ich auch Sie empfehle. Tausend Grüße an 
			alle gute Freunde, tausend Küsse an alle meine Geschwister. Meine beste Mama! o könnte mein 
			Gebeth Sie gesund machen. Ich küsse Ihr und Ihnen aufs zärtlichste die Hände 
			als 
			Dero<line type="break"/>
			gehorsamster Sohn<line type="break"/>
			J. M. R. Lenz.</letterText>
		
		<letterText letter="18">Landau, den 7. September. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>So wenig Zeit mir auch übrig ist, so muß ich Ihnen doch sagen, daß ich Sie in Landau noch eben so 
			hoch schätze, ebenso liebe, als in Fort-Louis. Unser Marsch war angenehm genug: vor Tage zu Pferde, 
			und vom Mittag, bis in die Nacht gerastet. Ich möchte so durch die Welt reisen. Weißenburg hat mir 
			gefallen, die dortige Schweizergarnison glich den Priestern der Cybele, so erfreute sie die Ankunft 
			eines deutschen Regiments. Landau kann in der That das Schlüsselloch von Frankreich heißen, da es 
			nur zween Thore hat, eins nach vorne, das andere nach hinten. Unsern Ausgang segne Gott, unsern 
			Eingang – – Ich wohne bei einem Herrn Schuch, der ein naher Verwandter vom Herrn Türkheim seyn 
			will. Seine Frau und er spielen mir alle Abende Komödie, wobei mein Herz mehr lacht, als bei allen 
			Farcen des Herrn Montval und Ribou. Er ist ein gutwilliger Schwätzer, gegen seine Frau, ein rechter 
			Adventsesel und auch gegen die Füllen bei ihr. Sie trägt Hosen und Zepter, eine Teintüre von Andacht 
			und koketter Prüderie – in der That, meinen kleinen Plautus hinterdrein gelesen und ich brauche kein 
			Theater. Melden Sie mir doch, was das Ihrige in Straßburg macht und ob dort kein deutsches zu 
			erwarten sei. Beim Herrn Senior, der fast die alleinige Materie des Gesprächs meiner Wirthsleute ist 
			(ausgenommen den gestrigen vortrefflichen Abend, wo wir lauter Haupt- und Staatsaktionen 
			ausmachten) bin ich noch nicht gewesen. Der Bürgermeister Schademann soll schon seit geraumer 
			Zeit todt seyn. Vielleicht erlange ich die Bekanntschaft seines Sohnes, der sehr reich sein soll. Ein 
			Rektor bei der hiesigen Schule, der im Kloster einen Sohn hat, der schon Magister ist (wo mir recht 
			ist, hab ich ihn dort gesehen) soll eine gute Bibliothek haben: da muß ich suchen unterzukommen. 
			Seyen Sie doch so gütig und schreiben mir in Ihrem nächsten Briefe den Namen des Churfürsten von 
			der Pfalz; wie auch den Charakter und die Adresse des Herrn Lamey, ein Name, den ich in Straßburg 
			oft gehört. Sie lachen – wozu das? Nun, nun, es hat nichts zu bedeuten, ein guter Freund hat mich um 
			beide in einem Briefe ersucht. Einen Nachmittagsprediger habe ich hier gehört, der keine Pfeife 
			Toback werth vorgebracht. Ich ging nach Hause und las Spalding, vom Werth der Gefühle im 
			Christentum. Welch ein Kontrast! Dieses Buch müssen Sie auch lesen, mein Sokrates! es macht 
			wenigstens Vergnügen zu finden, daß Andere mit uns nach demselben Punkt visiren. Ich freue mich, 
			daß man in einem Tage von hier nach Straßburg kommen kann, wer weiß wenn ich Sie überrasche. 
			Fahren Sie fort mit Ihrer Gewohnheit für mich. – 
			Lenz.</letterText>
		
		<letterText letter="19">Landau, den 18ten. <line type="empty"/>
			Guter Sokrates!
			<line tab="1"/>„Ohne mich nicht ganz glücklich“ – Fürchten Sie sich der Sünde nicht, einen jungen Menschen stolz zu 
			machen, dessen Herz noch allen Passionen offen steht und durch Zeit und Erfahrung nur noch sehr 
			wenig verbollwerkt ist? Da ich so tief in Ihr System geguckt, da ich weiß, daß Ihre Religion die 
			Glückseligkeit ist – so konnte mir kein größeres Compliment gemacht werden, als, daß ich im Stande 
			sey, mit etwas dazu beyzutragen, wenn’s auch nur so viel ist, als ein Mäuschen zum Rhein. – Spaß bei 
			Seite, die Glückseligkeit ist ein sonderbares Ding, ich glaube immer noch, daß wir schon hier in der 
			Welt so glücklich seyen, als wir es nach der Einrichtung unseres Geistes und Körpers werden können. 
			Die Tugend ist das einzige Mittel diese Glückseligkeit in ihrer höchsten Höhe zu erhalten und die 
			Religion versichert uns, sie werde auch nach dem Tode währen und dient also dieser Tugend mehr zur 
			Aufmunterung, als zur Richtschnur. Da kommt nun aber die verzweifelte Krankheit, von der Sie 
			schreiben und wirft mir mein ganzes Kartenhaus über den Haufen. Allein sie muß doch auch wozu 
			heilsam seyn, vielleicht, wie Sie sagen, ist sie das Fegfeuer unserer Tugend, wenigstens macht sie uns 
			die Gesundheit desto angenehmer und trägt, durch den Contrast, also zu dem Ganzen unserer 
			Glückseligkeit auch mit das Ihre bei. Wiewohl, ich habe gut philosophiren, da ich sie, dem Himmel sey 
			Dank, schon seit so langer Zeit, bloß vom Hörensagen kenne. Ich bin jetzt auch von lauter Kranken 
			eingeschlossen und denke dabei beständig an Sie. Wiewohl ich aus dem Schluß Ihres letzten Briefes 
			zu meiner Beruhigung schließe, daß Sie jetzt wieder völlig hergestellt seyen. Sie werden von Herrn Ott 
			hören, wie ich mich amusire. Wenig genug und doch sehr viel. Wenn man Käse und Brod hat, 
			schmeckt uns die Mahlzeit eben so gut, als wenn das Regiment <aq>de Picardie</aq> traktirt, vorausgesetzt, 
			daß wir in einem Fall, wie im andern, recht derben Hunger haben. Um also glücklich zu seyn, sehe ich 
			wohl, werde ich künftig nur immer an meinem Magen arbeiten, nicht an der Mahlzeit, die ich ihm 
			vorsetze. Die Umstände, in denen wir uns befinden, müssen sich schon nach uns richten, wenn wir 
			selbst nur fähig sind, glücklich zu seyn. – Bin ich doch ganz Philosoph geworden, werden Sie nur über 
			mein Geschwätz nicht von Neuem krank! Den Herrn Senior habe ich nur in seiner Kirche besucht und 
			noch nicht recht das Herz, ihn näher kennen zu lernen. Den Rektor der hiesigen Schule hab ich in 
			seinem Hause besucht und möchte wohl schwerlich wieder hingehen. Ich fragt’ ihn nach den hiesigen 
			Gelehrten: er lachte. Das war vortrefflich geantwortet, nur hätte der gute Mann die betrübte 
			Ahndung, die dieses Lachen bei mir erregte, nicht bestätigen sollen. Er beklagt sich über den 
			Schulstaub und die häuslichen Sorgen – da, da, mein theuerster Freund, fühlte ich eine Beklemmung 
			über die Brust, wie sie Daniel nicht stärker hat fühlen können, als er in den Löwengraben hinabsank. 
			In seiner Jugend, sagt’ er, hätte er noch <aq>fait</aq> vom Studieren gemacht, jetzt – o mein Freund, ich kann 
			Ihnen das Gemälde nicht auszeichnen, es empört meine zartesten Empfindungen. Den heiligen 
			Laurentins auf dem Rost hätt’ ich nicht mit dem Mitleiden angesehen, als diesen– Märtyrer des 
			Schulstandes, eines Standes, der an einem Ort wie Landau, mir in der That ein Fegfeuer scheint, aus 
			dem man alle guten Seelen wegbeten sollte. Er hatte seine Bibliothek nicht aufgestellt, es waren 
			bestäubte, verweste Bände, die er vermuthlich nur in seiner Jugend gebraucht – ausgenommen die 
			allgemeine Welthistorie figurirte, in Franzband eingebunden, besonders. – Vielleicht daß ich da mich 
			einmal bei ihm zu Gast bitte. Er scheint übrigens der beste Mann von der Welt – o Gott, eh’ so viel 
			Gras über meine Seele wachsen soll, so wollt’ ich lieber, daß nie eine Pflugschaar drüber gefahren 
			wäre. Jetzt bin ich ganz traurig, ganz niedergeschlagen, blos durch die Erinnerung an diesen Besuch. 
			Nein, ich darf nicht wieder hingehen. Wie glücklich sind Sie, mein Sokrates, wenigstens glänzt eine 
			angenehme Morgenröthe des Geschmacks in Straßburg um Sie herum, da ich hier in der ödesten 
			Mitternacht tappend einen Fußsteig suchen muß. Keine Bücher! ha Natur, wenn du mir auch dein 
			großes Buch vor der Nase zuschlägst (in der That regnet es hier seit einigen Tagen anhaltend), was 
			werd’ ich anfangen? Dann noch über die Glückseligkeit philosophiren, wenn ich von ihr nichts als das 
			Nachsehen habe? Doch vielleicht kriegt mich ein guter Engel beim Schopf und führt mich nach 
			Straßburg. – – Meine Lektüre schränkt sich jetzt auf drey Bücher ein: Eine große Nürnbergerbibel mit 
			der Auslegung, die ich überschlage, ein dicker Plautus, mit Anmerkungen, die mir die Galle etwas aus 
			dem Magen führen und mein getreuster Homer. Ich habe schon wieder ein Stück aus dem Plautus 
			übersetzt und werd’ es ehestens nach Straßburg schicken. Es ist nach meinem Urtheil das beste, das 
			er gemacht hat (doch ich kenne noch nicht alle). Noch an eins möcht ich mich machen: es ist eine Art 
			von Dank, den ich dem Alten sage, für das herzliche Vergnügen, das er mir macht. Ist es nicht reizend, 
			nach so vielen Jahrhunderten, noch ein Wohlthäter des menschlichen Geschlechts zu sein?<line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Heut’ möcht’ ich Ihnen einen Bogen voll schreiben, aber ich besinne mich, daß das, was mir ein 
			Präservativ für eine Krankheit ist, Ihnen leicht ein Recidiv geben kann. Ich bin ganz der Ihrige<line type="break"/>
			Lenz.</letterText>
		
		<letterText letter="20"><align pos="right">Arensburg in der Insel Oesel d. 24. Septbr: a. St. 1772</align> <line type="empty"/> 
			
			Mein zärtlich geliebter Bruder, <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Um die Freude auszudrücken, die Dein Brief mir verursachet, müßte ich mehr Muße und einen 
			größern Raum haben. Der Anblick einer Hand, die ich zwey lange Jahre zu sehn entwöhnt bin, war das 
			für mich, was Robinson auf einer wüsten Insel der erste Anblick einer Menschen-Gestalt nur immer 
			seyn konnte. – Ich weiß jetzt daß Du lebst, daß Du wo nicht glücklich doch auch nicht ganz unglücklich 
			bist, und dieß ist alles. – Aber die Schicksale, die Du verschweigst, mir verschweigst, in dessen Busen 
			Deine Geheimnisse, wenn Du welche hast, so gut verwahrt wären, wie in der Deinigen, gewiß diese 
			machen mich unruhig. Gott weiß, daß ich Dein Glück wünsche, und so sehr wünsche, als es vielleicht 
			keiner außer mir thut. Könnte ich zu Deiner Zufriedenheit was beytragen, wie sehr würde meine 
			eigne vergrößert werden. Sey offenhertzig gegen mich, wenn Du von meiner Zärtlichkeit überzeugt 
			bist; Und der Himmel verzeyhe es Dir, wenn Du es nicht bist. Sollte vielleicht Deine Rückreise durch 
			kleine Verwickelungen aufgehalten werden, so entdecke Dich mir, vielleicht kann ich Mittel erfinden, 
			Dir zu helfen? Denn was würde ich nicht dran wenden, Dich noch einmahl zu sehen, einmahl alle 
			meine bisherigen Schicksale in Deinen Busen auszuschütten, und aus Deinem Munde die Deinigen zu 
			hören, die mich wo nicht mehr doch eben so sehr <aq>intereßiren</aq> wie meine eignen. – Unser guter alter 
			Vater, ich weiß, daß er Dich sehr liebt, es würde ihn tief beugen, wenn Du Hülfe nöthig hättest, und er 
			Dir nicht helfen könnte. Verschone ihn also, wenn Du in Verlegenheit bist, eben so wie unsere 
			Geschwister, die selbst in Schulden, eben so wie er begraben sind. Wende Dich an mich, mich wird 
			die Last nicht niederdrücken, die ich für meinen Bruder trage, den meine ganze Seele liebt. Ich bin 
			auch jünger wie sie, und habe keine Frau und Kinder, die mir Vorwürfe machen können. – Was für ein 
			Verdienst, Dich unserm Vaterlande, unsern frommen Eltern, unsem frohen Geschwistern und 
			Freunden wiederzugeben, wie weit überwiegt es alle Ungemächlichkeiten! – Und dieß erwarte ich 
			von Deiner Liebe, wenn es wahr ist, daß Du mich liebst. – Laß mich immer bey meiner Einbildung 
			<page index="2"/> daß unter den vielen Ursachen, die Dich bewegen müssen, zurückzukommen, <insertion pos="top">ich</insertion> auch eine 
			kleine seyn könnte. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Ich zweifle nicht, daß Du ebenso ungeduldig bist, meine Geschichte zu hören, wie ich die Deinige. Ich 
			mache Dir keinen Vorwurf. Aber – genung es ist traurig für mich, so wenig von Dir zu wißen. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Du weißt, daß ich in meiner vorigen Condition einen Antrag zum Fiscalat in Dörpt bekam, den ich aus 
			vielen kleinen Ursachen ausschlug, die die Vorsehung vielleicht mir zu meinem Glück in den Weg 
			legte. Einige Wochen drauf kam ich in Vorschlag zum <aq>Stadts-Secretariat</aq> in <aq>Arensburg</aq>. Wunderbar hat 
			unser große u. gute Vater mich bisher geführt. Alle Hindernisse mußten gehoben werden, und seit 
			dem Anfange des vorigen Monats bin ich würklich ein 20jähriger <aq>Secretaire</aq>. Einige Ausarbeitungen, 
			die ich <aq>loco</aq> eines <aq>examinis</aq> machen muste, geriethen gut, weil ich mühsam in der Condition das 
			nachgeholt hatte, was ich auf der Akademie versäumt. <aq>Turzelmann</aq>, Ratsherr, u. ein Mutterbruder von 
			unsrer Tarwastschen Schwiegerin ist das Werkzeug meiner Beförderung, bey dem ich wohne und 
			speise, und der mich in allem, was mir noch am Schlendrijan fehlt, unterstützt und leitet. Meine 
			Bedienung trägt 300 Rbl. auch wohl beyguten Jahren gegen 400 Rbl. ein, ernährt also, wenn eine gute 
			Advokatur dazu kömmt, ihren Mann. Aber gegen 500 Rbl. die ich schuldig bin, und die ich ehrlich 
			bezahlen will, und die schlechten, armseligen Zeiten werden mich lange noch nicht in den Stand 
			setzen, meine eigene Hütte, zu verstehen mit einer zärtlichen Freundinn, die die Mühseeligkeilen 
			dieses Lebens mit tragen hilft, zu bewohnen. Es sey drum. So groß mein Begriff von einer solchen 
			Glückseeligkeit ist, so ist doch die Erfüllung unsrer Pflichten, und das nicht Bewustseyn einer bösen 
			Handlung <insertion pos="top">eine</insertion> nicht viel kleinere. – Der Character dieser Nation, die Beschaffenheit der Stadt und 
			des Landes, und die kleineren Umstände meiner Geschichte, verspare ich bis zu unserer – Gott gebe 
			baldigen Umarmung. Ich wiederhole noch einmahl, was ich wegen <insertion pos="top">der</insertion> Hinderniße die Dich abhalten 
			könnten, so bald als möglich in unsre Arme zurückzufliegen, gesagt habe. Eile mein Bruder. Du bist 
			Dich Deinem Vaterlande schuldig – mir – u. o wie vielen anderen. Der Himmel wird Dir hier schon 
			Brodt geben, und vielleicht, gleich sobald Du ankömmst. Ich erwarte bald Nachricht von Dir. Wenn sie 
			aber so wäre, daß sie unsern Vater kränken könnte, so <aq>adreßire</aq> den Brief nicht an ihn, weil er ihn 
			aufbrechen würde, sondern schicke ihn durch den jungen Sievers in Strasburg, wenn Du sicher bist, 
			daß er ihn gut bestellt. Ich unterhalte mit einigen aus dem Hause eine Corres<page index="3"/>pondence, und 
			bekomme ihn also gewiß, wenn er nur von dort abgeht. Sein Vater ist Land-Rath u. auf Euseküll. 
			Wenn Du ihn nicht kennst, so mache eine Gelegenheit zur Bekanntschaft. Ich habe viel Gutes von ihm 
			gehört. – Die Condition, von der ich Dir schrieb, u. die ich gehabt habe, ist nun besetzt. – <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Meine Geschäfte, deren eine ungeheure Menge ist, laßen mir nicht Zeit, mehr zu schreiben. Ich 
			wünsche, daß dieser Brief zu Dir komme. Doch aus Deinen Briefen sehe ich, daß meine Briefe immer 
			angekommen sind. Aber die Deinigen – ein feindseliger Dämon läßt sie nicht zu mir. Dieß war der 
			erste, wer weiß wie lange ich wieder werde schmachten müssen. Ein froher Tag wird es seyn, wann 
			wieder ein Brief von Dich kömmt. Unser leichtsinniger Freund <aq>Begau</aq> hat alle Einlagen an Papa u. an 
			mich, ich weiß nicht wo gelaßen. Er ist in Curland in Condition u. hat seinen Vater verloren. – Genung 
			für dießmahl. Lebe wohl. Der Himmel erfülle die Wünsche, die die wärmste, feurigste Zärtlichkeit 
			eines Bruders für Dich thut. Es ist um desto schmertzhafter, daß die besten Herzen nicht die 
			glücklichsten sind, weil ihrer so wenige sind. Ich umarme Dich. Wie kalt ist diese Umarmung! O Gott! 
			wenn wird sie würklich werden. Wie dunkel ist die Zukunft unsrer Schicksale! Eine Anlage die ich 
			immer zur Melancholie gehabt, macht mich traurig, und beklemmt <del>mich</del>, wenn ich an eine so große 
			Entfernung denke, u. <insertion pos="top">an</insertion> alle Möglichkeiten, alle die <aq>Fantomes</aq> die sich schaarenweise einer 
			aufgebrachten Einbildung vordrängen. Wenn wird dieser frohe Tag kommen? – Oder wird er j emals 
			kommen? – Wozu der Vorwitz? Die Wege der Vorsehung führen uns am besten. Und noch ein 
			Lebewohl, ein Abschieds-Kuß, eine wollüstige kleine Thräne mit der Versicherung meiner innigsten 
			Zärtlichkeit, u. daß die Deinige eine der größten Glückseeligkeiten meines Lebens ist. <line type="empty"/>
			
			Johann Christian Lenz. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Tausend Grüße an die Herrn v. Kleist. Ich wünsche sehr, u. mit dem aufrichtigsten Herzen, daß sie 
			meine Freunde sind, u. sich meiner noch erinnern. – Sey glücklich! mein Bruder. – Von der Seite der 
			Freunde bist Du es mehr als ich. Traurig genung, daß ich keinen eintzigen Busenfreund habe. Und was 
			ist ein Leben ohne Freundschaft? Du hast es nie empfunden, ich liebe Dich auch zu sehr, um es zu 
			wünschen. Laß mich bald in Dir meinen ersten und fast meinen eintzigen Freund wiederbekommen. 
			
			<page index="4"/>
			<note>Adresse</note>
			A Monsieur
			Monsieur J. M. R. Lenz.
			Kandidat der Theologie, 
			presentement a Fort Louis
			P. Cond. 
			
			<note>nicht identifizierte Hand</note> 
			Capitaine Lieutenant Salomon Bodmer in der Mühle zu Wölflingen im Canton Zürich.<!-- "<hand>" benötigt zwingend eine Referenz. Wie kann dabei in dem Fall vorgegangen werden, wenn keine Hand identifiziert wurde? --></letterText>
		
		<letterText letter="21"> <line tab="1"/>Herr Simon kommt zurück eh’ ich ihn haben will: ich kann Ihnen also das Versprochene nicht 
			zuschicken. Es war mein Trauerspiel, welches ich jetzt eben für Sie abschreibe. Ich werde schon eine 
			andre Gelegenheit finden es Ihnen zukommen zu lassen. Nicht einmal einen langen Brief erlaubt mir 
			seine beschleunigte Abreise. Gut, daß ich dann und wann, bei Lesung des Leibnitz ein hingeworfenes 
			Blatt für Sie beschrieben habe. Vergeben Sie mir, daß ich es nicht abschreibe und meine Gedanken in 
			Ordnung bringe. Ihnen, als einem unverwöhnten Auge, darf ich sie auch im Schlafrock zeigen; wenn 
			sie wahr sind, werden sie Ihnen auch alsdann besser gefallen, als falsche in einem Gallakleide. – Wie 
			ich Ihnen gesagt habe, meine philosophischen Betrachtungen dürfen nicht über zwo, drei Minuten 
			währen, sonst tut mir der Kopf weh. Aber wenn ich einen Gegenstand fünf-, zehnmal so flüchtig 
			angesehen habe, und finde, daß er noch immer da bleibt und mir immer besser gefällt, so halt’ ich 
			ihn für wahr und meine Empfindung führt mich darin richtiger als meine Schlüsse. Nro. 11. ist eine 
			Apologie meines allerersten Briefes über die Erlösung. Nachdem ich aber Ihre Antwort wieder 
			durchgelesen, finde ich, daß wir fast einerlei gedacht und dasselbe mit andern Worten ausgedrückt 
			haben. Sie haben mich unrecht verstanden, wenn Sie glaubten, ich ließe Gott die übeln Folgen der 
			Sünde auf den Mittler lenken, bloß um seine strafende Gerechtigkeit zu befriedigen. Leibnitz dieses; 
			er sagt, es ist eine Convenienz, die ihn zwingt Gutes zu belohnen und Böses zu bestrafen. Ich denke 
			aber, es geschieht bloß um unsertwillen, weil, auf das moralische Uebel kein physisches Uebel, als 
			eine Strafe folgt; wir lieber Böses als Gutes tun würden, da das Böse leichter zu tun ist. Und warum 
			Gott das Gute für unsere Natur schwerer gemacht hat, davon ist die Ursache klar, damit wir nicht 
			müßig gehen; unsere Seele ist nicht zum Stillsitzen, sondern zum Gehen, Arbeiten, Handeln 
			geschaffen. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Doch <aq>seriosa in crastinum</aq>. – Ich werde hoffentlich noch mit Ihnen diesen Winter zusammenkommen; 
			wiewohl das Regiment jetzt die letzte Ordre erhalten hat, hier zu bleiben. Wenn ich Sie Sehe – Jetzt 
			fühle ich, daß die ideale Gegenwart eines Freundes die persönliche nicht ersetzen kann, so werde ich 
			Ihnen viel zu sagen haben. Meine Seele hat sich hier zu einem Entschlusse ausgewickelt, dem alle Ihre 
			Vorstellungen – dem die Vorstellungen der ganzen Welt vielleicht, keine andere Falte werden geben 
			können. Wenn ich anders ihn einem Menschen auf der Welt mittheile, ehe er ausgeführt ist. – Mein 
			guter Sokrates, entziehen Sie mir um dessentwillen Ihre Freundschaft nicht; bedenken Sie, daß die 
			Welt ein Ganzes ist, in welches allerlei Individua passen; die der Schöpfer jedes mit verschiedenen 
			Kräften und Neigungen ausgerüstet hat, die ihre Bestimmung in sich selbst erforschen und hernach 
			dieselbe erfüllen müssen; sie seie welche sie wolle. Das Ganze giebt doch hernach die schönste 
			Harmonie die zu denken ist und macht daß der Werkmeister mit gnädigen Augen darauf hinabsieht 
			und <it>gut findet</it> <!-- Handelt es sich hier um einen Kursivschreibung in der Drucküberlieferung, da hier nicht-lateinische Wörter kursiv gesetzt sind? -->was er geschaffen hat. <line type="empty"/> 
			
			<line tab="1"/>Nicht wahr, ich rede mystisch, Ihnen fehlten die Prämissen, um meine Folgesätze zu verstehen. Sie 
			werden sie verstehen, nur Geduld. – In der Erwartung will ich Ihnen nur mit der größten logischen 
			Deutlichkeit sagen, daß ich von ganzem Herzen bin und bleibe <line type="empty"/><line type="break"/>
			
			Ihr drollichter <aq>Alcibiades</aq>. <line type="empty"/>
			
			Sagen Sie doch dem Ott, daß er den <aq>Lenz</aq> nicht über dem <it>Herbst</it><!-- Handelt es sich hier um einen Kursivschreibung in der Drucküberlieferung, da hier nicht-lateinische Wörter kursiv gesetzt sind? --> vergesse.</letterText>
		
		<letterText letter="22">Würdiger Mann! 
			<line tab="1"/>Ich sehe in Ihrem Raritätenkasten – alles, was uns die Herrn Modephilosophen und Moralisten, mit 
			einer marktschreierischen Wortkrämerei, in großen Folianten hererzählen, in zwei Worten 
			zusammengeraßt und so glücklich zusammengefaßt, daß sich dazu weder zusetzen noch davon 
			abnehmen läßt. Das ist vortrefflich – also das Ziel ist gesteckt, nun Ihre Hand her, mein Sokrates, wir 
			wollen darauf zugehen, wie auf ein stilles und friedelächelndes Zoar und die hinterlassenen 
			Vorurtheile immer in Feuer und Schwefel aufgehen lassen, ohne uns darnach umzusehen. Mögen 
			furchtsame Weiber sich darnach umsehen und drüber zu Salzsäulen werden. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Um noch eine Stelle Ihres ohnendletzten Briefes zu berühren, wo Sie mir zu bedenken aufgaben, ob 
			Gott wohl uns das Gute könne schwerer machen, als das Böse, oder (um mit Ihren Worten mich 
			auszudrücken) ob er wohl die <aq>vim inertiae</aq> in uns stärker könne gemacht haben, als die <aq>vim activam</aq>, 
			so antworte ich, daß ich keine <aq>vim inertiae</aq> glaube. Bedenken Sie doch, mit welchem Fug, wir wohl für 
			die Unthätigkeit eine Kraft annehmen können? Vereinigung einer Kraft ist sie, Vernachlässigung der 
			<aq>vis activa</aq>, welche in Wirksamkeit und Thätigkeit zu setzen, allemal in unserm Belieben steht oder 
			nicht. Es ist aber die Natur einer jeden Kraft, daß sie nur durch Übung erhalten und vermehrt, durch 
			Vernachlässigung aber, so zu sagen eingeschläfert und verringert wird. Und daß die Übung dieser 
			Kraft schwerer, als ihre Vernachlässigung sey, liegt in der Natur der Sache und konnte von Gott nicht 
			verändert werden. <aq>Positio</aq> ist allemal schwerer als <aq>negatio</aq>, wirken schwerer als ruhen, thun schwerer 
			als nicht thun. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Was die Einwirkung Gottes in die Menschen betrifft, so kann ich mir nur vier Arten davon denken. Er 
			unterstützt und erhält die in uns gelegten Kräfte und Fähigkeiten – diese ist <it>natürlich</it><!-- Handelt es sich hier um einen Kursivschreibung in der Drucküberlieferung, da hier nicht-lateinische Wörter kursiv gesetzt sind? -->, das heißt, 
			unsere Vernunft kann sie auch ohne Offenbarung erkennen; und <it>unmittelbar</it><!-- Handelt es sich hier um einen Kursivschreibung in der Drucküberlieferung, da hier nicht-lateinische Wörter kursiv gesetzt sind? --> – hernach, er leitet die 
			äußern Umstände und Begebenheiten in der Welt so, daß eine oder die andere Fähigkeit in uns 
			entwickelt oder vergrößert werde, je nachdem es sein Rathschluß für gut befindet, diese ist gleichfalls 
			<it>natürlich</it><!-- Handelt es sich hier um einen Kursivschreibung in der Drucküberlieferung, da hier nicht-lateinische Wörter kursiv gesetzt sind? --> aber mittelbar. Zum dritten wirkt er durch die in uns geoffenbarten Wahrheiten – diese ist 
			also, ihrem ersten Ursprung nach, <it>übernatürlich</it>, aber zugleich <it>mittelbar</it><!-- Handelt es sich hier um einen Kursivschreibung in der Drucküberlieferung, da hier nicht-lateinische Wörter kursiv gesetzt sind? --> und den Gesetzen der Natur 
			gemäß. Zum vierten wirkt er übernatürlich und unmittelbar, wie in den Propheten und Aposteln; 
			diese Einwirkung ist über die Gesetze der Natur erhaben, läßt sich also nicht mehr erklären (wiewohl 
			wir auch nicht das Recht haben, sie noch jetzt aus der gegenwärtigen Welt auszuschließen, im Fall die 
			Gottheit gewisse außerordentliche Endzwecke dadurch befördern wollte, welchen Fall aber, meiner 
			Meinung nach, unsere Vernunft nie determiniren kann, sondern vielmehr jedes Phänomen für 
			verdächtig halten muß, welches nicht die dazu erforderlichen Kennzeichen bei sich hat). <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Jetzt möge meine philosophische Muse ruhen, sich still zu Ihren Füßen setzen und von Ihnen lernen. 
			Spekulation ist Spekulation, bläset auf und bleibt leer, schmeichelt und macht doch nicht glücklich. 
			Zusammen mögen sich die Fittige des Geistes halten, und im Thal ruhen, ehe sie, wenn sie der Sonne 
			zu nahe kommen, in zerlassenem Wachs heruntertröpfeln und den armen Geist, welcher auf dem 
			Lande so sicher und lustig hätte einher gehe'n können, aus der Luft in das Meer herab wirft. <line type="empty"/> 
			
			– – Hier ist mein Trauerspiel mit dem Wunsch: möchte dieser Raritätenkasten des Ihrigen werth seyn. 
			Das beste ist, daß wir beim Tausch nicht verlieren, denn unter sympathisirenden Seelen ist <aq>communio 
				bonorum</aq>. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Es ist wahr, meine Seele hat bei aller anscheinenden Lustigkeit, jetzt mehr als jemals, eine tragische 
			Stimmung. Die Lage meiner äußern Umstände trägt wohl das Meiste dazu bei, aber – sie soll sie, sie 
			mag sie nun höher oder tiefer stimmen, doch nie verstimmen. Eine sanfte Melancholei verträgt sich 
			sehr wohl mit unserer Glückseligkeit und ich hoffe – nein ich bin gewiß, daß sie sich noch einst in 
			reine und dauerhafte Freude auflösen wird, wie ein dunkler Sommermorgen, in einen wolkenlosen 
			Mittag. Auch fehlen mir jetzt öftere Sonnenblicke nicht, nur kann freilich ein Herz, dem die süßen 
			Ergötzungen der Freundschaft und – der Liebe – sogar einer vernünftigen Gesellschaft genommen 
			sind, bisweilen einen Seufzer nicht unterdrücken. An den Brüsten der Natur hange ich jetzt mit 
			verdoppelter Inbrunst, sie mag ihre Stirne mit Sonnenstrahlen oder kalten Nebeln umbinden, ihr 
			mütterliches Antlitz lächelt mir immer und oft wird’ ich versucht, mit dem alten Junius Brutus, mich 
			auf den Boden niederzuwerfen und ihr mit einem stummen Kuß für ihre Freundlichkeit zu danken. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>In der That, ich finde in der Flur, um Landau, täglich neue Schönheiten und der kälteste Nordwind 
			kann mich nicht von ihr zurückschrecken. Hätt’ ich doch eines göttlichen Malers Pinsel, ich wollte 
			Ihnen gleich einige Seiten von diesem vortrefflichen Amphitheater der Natur hinmalen, so lebhaft 
			hat’s sich in meiner Fantasei abgedrückt. Berge, die den Himmel tragen, Thäler voll Dörfnern zu ihren 
			Füßen, die dort zu schlafen scheinen, wie Jakob am Fuß seiner Himmelsleiter. – 
			Doch ich würde nur schwärmen, wenn ich fortführe und dafür muß ich meinen Geist in Acht nehmen. 
			Ich hatte vor einigen Tagen einen Brief an Sie fertig, aber ich verbrannte ihn, denn ich hatte darin 
			geschwärmt. Ich habe schon viel Papier hier verbrannt – ein guter Genius hat über dies Trauerspiel 
			gewacht, sonst – und vielleicht hätten Sie nichts dabei verloren. So viel muß ich Ihnen sagen, daß ich 
			es bei diesem ersten Versuch nicht werde bewenden lassen, denn ich fühle mich dazu – Ich muß 
			abbrechen und Ihnen gute Nacht sagen. Möchten Sie doch aus Ihren Träumen lachend 
			erwachen, wie ich heute Morgen aus den meinigen. 
			Lenz.</letterText>
		
		<letterText letter="23"><line tab="1"/>Ich will Sie auch drücken, mein Sokrates, aber erst, wenn ich Sie ganz kennen gelernt und von ferne 
			bewundert habe. – Recht so – wir stehen ganz beisammen; allen Ihren übrigen Meinungen 
			unterschreibe ich. Wir müssen das Ordentliche von dem Außerordentlichen, das Natürliche vom 
			Uebernatürlichen unterscheiden, nur müssen wir das Uebernatürliche nicht für unnatürlich halten, 
			oder aus einer Welt verbannen, in der Gott nach einem höhern Plane arbeitet, als unser kurzsichtiger 
			schielender Verstand übersehen kann. Ich bin sehr für das Ordentliche, für das Natürliche – nur eine 
			aufmerksame Lesung der Briefe Pauli (der wirklich ein großer – ein übernatürlicher Mann war) zwingt 
			mich eine übernatürliche Einwirkung nicht allein für möglich, sondern auch in gewissen Fällen (wie das 
			z. E. da die Religion erst im Keimen war) für nothwendig zu halten. – – <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Um auf dem hohen Berge nicht stehen zu bleiben, sondern auch im Thale herumzuhüpfen – muß ich 
			Ihnen sagen, daß Friedericke aus Straßburg an mich geschrieben und mir gesagt hat, sie habe dort 
			eine besondere Freude gehabt, die ich vielleicht boshaft genug seyn würde, zu errathen. Und das war 
			die, Sie am Fenster gesehen zu haben. Sie schreibt ferner, sie wäre durch Ihren bloßen Anblick so 
			dreist geworden, nach dem andern Theile des <aq>Tom Jones</aq> zu schicken und bittet mich sie desfalls zu 
			entschuldigen. – Ist das nicht ein gutes Mädchen? –
			Und doch muß ich meinen Entschluß vor Ihnen verbergen. – <line type="empty"/>
			
			Was ist das für ein Zusammenhang? – Ein trauriger – <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Ich bin dazu bestimmt, mir selbst das Leben traurig zu machen – – aber ich weiß, daß, so sehr ich mir 
			jetzt die Finger am Dorne zerritze, daß ich doch einmal eine Rose brechen werde – <line type="empty"/>
			
			Zu allem diesem werde ich Ihnen die Schlüssel in Straßburg geben – <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Der älteste Hr. von Kleist hat mir geschrieben, daß Briefe von meinem Vater da wären; er schickt sie 
			mir aber nicht, ich soll sie selbst abholen. <line type="empty"/>
			
			Nun aber stößt sich meine Hinreise noch an vielen Dingen. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Ich muß schließen, ich sehe, ich kann dies Blättchen nicht mehr zusiegeln, aber wenn es auch nicht 
			unser Freund Ott wäre, durch dessen Hände es gienge, so sind unsere Briefe von der Art, als die 
			spartanischen Ephori an ihre Feldherrn schickten, die an einen gemeinschaftlichen Stab mußten 
			gewickelt werden, wenn man sie lesen wollte.
			Ich bin bis ins Grab<line type="break"/>
			Ihr<line type="empty"/>
			Lenz.</letterText>
		
		<letterText letter="24">Mein – – <line type="empty"/> 
			
			<line tab="1"/>Doch ich will, von jetzt an, immer ohne Titel an Sie schreiben. Wenn Geister zu einander treten und 
			sich miteinander besprechen, so können sie, mein’ ich den Scharrfuß wohl weglassen. Ich schreibe an 
			Sie, um Ihnen eine Veränderung zu melden, die mit mir vorgegangen. Ich bin ein Christ geworden – 
			glauben Sie mir wohl, daß ich es vorher nicht gewesen? Ich habe an allem gezweifelt und bin jetzt, ich 
			schreib es mit von dankbarer Empfindung durchdrungenem Herzen, zu einer Ueberzeugung 
			gekommen, wie sie mir nöthig war, zu einer philosophischen, nicht bloß moralischen. Der 
			theologische Glaube ist das <aq>complementum</aq> unserer Vernunft, das dasjenige ersetzt, was dieser zur 
			gottfälligen Richtung unsers Willens fehlt. Ich halte ihn also blos für eine Wirkung der Gnade, zu der 
			wir nichts beitragen, als daß unser Herz in der rechten Verfassung sey, sie anzunehmen; diese 
			Verfassung aber besteht in einer vollkommen ernstlichen Liebe zur Tugend, zum Wahren, Guten und 
			Schönen. Dieser Glaube ist eine nothwendige Gabe Gottes, weil bei den meisten Menschen die 
			Vernunft noch erst im Anfange ihrer Entwicklung ist, bei vielen aber niemals entwickelt wird. Je mehr 
			sich aber unsere Vernunft entwickelt (das geht bis ins Unendliche), desto mehr nimmt dieser 
			<aq>moralische</aq> Glaube, der in der That mehr in den Empfindungen als in der Erkenntnis gegründet ist, ab 
			und verwandelt sich in das Schauen, in eine Ueberzeugung der Vernunft. Ueberhaupt bedürfen wir 
			nicht mehr und nicht weniger moralisch zu glauben, als zur Seligkeit nothwendig ist, das übrige haben 
			wir immer noch die Freiheit in <aq>suspenso</aq> zu lassen. Aber auch dieses müssen wir viel mehr suchen in 
			Erkenntnis und Anschauen zu verwandeln, weil, nach Ordnung Gottes, unser Wille sich nach unserer 
			Erkenntniß richtet. <line type="empty"/> 
			
			<line tab="1"/>Dieses sind die Prämissen, die ich Ihnen voranschicke, um Ihnen eine vollständige Idee von meiner 
			Ueberzeugung von unsrer Religion zu geben. Ich habe bisher die Erlösung unsers Heilands für nichts, 
			als ein in die Augen fallendes Beispiel der Folgen der Sünde gehalten, das uns an der Person des 
			vollkommensten Menschen, zur heilsamen Warnung aufgestellt worden. Denn, hab’ ich gedacht, die 
			Idee eines Verdienstes, und wär es auch des vollkommensten, widerspricht der allervollkommensten 
			Barmherzigkeit Gottes, als welche nicht braucht erst durch ein Verdienst sich die Vergebung unserer 
			Sünden gleichsam abfodern und abzwingen zu lassen. Aber ich habe gefunden, daß ich sehr irrte. 
			Gott ist die Liebe – allein die übeln Folgen der Sünde aufzuheben (denn das heißt Sünde vergeben) 
			ohne die Sünde durch eben diese übeln Folgen zu strafen, hieße die Natur dessen, was gut und böse 
			ist, verändern und uns eben so viel Aufmunterung zum Bösen, als zum Guten, geben. Aber diese 
			übeln Folgen der Sünden einer ganzen Welt, auf einen dritten Gegenstand lenken, das konnte Gott, 
			das wird der Vernunft nicht schwer zu begreifen, das war das einzige Mittel, Sünde zu vergeben, ohne 
			sie zu strafen. Und eben dies läßt seine Barmherzigkeit in dem nämlichen Glanze. Freilich könnt’ es 
			scheinen, daß sie, gegen diesen dritten Gegenstand, welchen wir so lange unsern Heiland nennen 
			wollen, nicht ausgeübt worden, allein eben dieses ist der Gegenstand unsers Glaubens, hier kann die 
			Vernunft nicht weiter. Die Offenbarung sagt uns, dieser Heiland sei ein ganz reiner vollkommener 
			Mensch, vielleicht das Ideal der menschlichen Natur gewesen, dem sich die Gottheit selbst, auf eine, 
			uns unbegreifliche, Weise offenbart und mitgeteilet (das Wort vereinigt find’ ich nicht in der Bibel und 
			ist schon ein Schritt zu weit von unsern Theologen), den die Gottheit selbst, zu diesem großen 
			Geschäft unterstützt; den die Gottheit selbst, nach Vollendung desselben belohnt und ihm einen 
			Namen gegeben, der über alle Namen ist. Dieser Heiland aber, hat uns, außer seiner Lehre und 
			Beispiel, auch sein Verdienst gelassen, dessen er uns durch die Sakramente theilhaftig macht. Indem 
			er sich besonders durch das Sakrament des Abendmahls auf eine, zwar unbegreifliche, aber doch der 
			Vernunft nicht widersprechende, Art, mit uns geistig verbindet, so daß wir jetzt gleichsam alle an 
			seiner vollkommnen menschlichen Natur Antheil nehmen. Die Pflichten des Christenthums aber, 
			laufen alle dahin zusammen, diese Wahrheiten, die Christus uns verkündigt, zu glauben, gegen ihn 
			voll Liebe und Dankbarkeit sein Leben immer besser zu studieren, damit wir ihn immermehr lieben 
			und nachahmen, von ihm aber (welches die Hauptsache ist) zu Gott, als dem höchsten Gut, hinauf zu 
			steigen, ihn immer besser erkennen zu lernen, ja, alle Erkenntnisse, die wir hier erwerben, zu ihm, als 
			dem letzten Ziel zu lenken, um ihn als die Quelle alles Wahren, Guten und Schönen mit allen Kräften 
			unserer Seele zu lieben und (das ist die natürliche Folge davon) seinen Willen auszuüben, d.h. ihn von 
			ferne, im Schatten, nachzuahmen, wie er ganz Liebe und Wohlthätigkeit gegen das menschliche 
			Geschlecht, so kein größeres Glück kennen, als andere glücklich zu machen. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Sehen Sie hier den Extrakt meiner Religion, das Fazit einer aufmerksamen Lesung der Evangelisten, 
			deren göttliche oder menschliche Begeisterung ich unausgemacht lasse, und sie bloß als aufrichtige 
			Erzähler ansehe. Denn dieses ist gut zu wissen, aber nicht verderblich nicht zu wissen. <line type="empty"/> 
			
			<line tab="1"/>Ich habe es für nöthig gehalten, Ihnen den Zustand meiner Seele zu schildern, damit wir uns ganz 
			kennen lernen. Ich bin also jetzt ein guter evangelischer Christ, obgleich ich kein orthodoxer bin. Kann 
			ich in meiner Überzeugung weiter kommen, so will ich dem Gott dafür danken, der es weiß, daß 
			dieses das Lieblingsstudium meiner Seele ist und ewig bleiben wird. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Doch hoffe ich, niemals Prediger zu werden. Die Ursachen – da müßt’ ich Ihnen Bogen voll schreiben. 
			Ich fühle mich nicht dazu. Dies ist aber kein dunkles, sinnliches – sondern das Gefühl meines ganzen 
			Wesens, das mir so gut als Überzeugung gilt. – Aber ich fühle mich als Ihren Freund <line type="empty"/><line type="break"/>
			
			Lenz.</letterText>
		
		<letterText letter="25"><line tab="1"/>Hier haben Sie wieder ein Blättgen mit einer Hypothese. Untersuchen Sie sie, halten Sie sie an den 
			Probierstein der Wahrheit – Der menschliche Verstand muß von der höchsten Wahrscheinlichkeit zur 
			Wahrheit übergehen; ich habe zu dieser schärfern Untersuchung keine Zeit – auch keine Fähigkeit, ich 
			überlasse sie Ihnen. Sie sagten in Ihrem letzten Briefe, Gott thue alles zu unserer Besserung mittelbar 
			und könne dazu nicht unmittelbar in uns wirken. Ich bin Ihrer Meinung, doch nur in einer gewissen 
			Einschränkung. Sie sollen sie sogleich hören. <line type="empty"/> 
			
			<line tab="1"/>Leibnitz, da er den Ursprung des Bösen mit der höchsten Güte Gottes reimen will, hält viel auf diese 
			unmittelbare Einwirkung, oder Einfluß der Gottheit, welchen er eine immerfortwährende Schöpfung 
			nennt. Er vergleicht ihn einem Strom, der seinen Lauf hält, die Freyheit des Menschen aber einem 
			Boot auf diesem Strom, das, je nachdem es schwerer oder leichter beladen, langsamer oder 
			geschwinder auf demselben fortgeht. Da die Sünde eigentlich in einer Privation des Guten besteht 
			und also die Quelle derselben nichts als Trägheit ist, die von unsern Fähigkeiten nicht den gehörigen 
			Gebrauch machen will, so gleicht diese Trägheit der Last oder Schwere des Boots und kann die Schuld 
			warum letzteres nicht so geschwinde fortgeht, nicht dem Strom, sondern dem Boot zugeschrieben 
			werden. Man kann ihm aber, und mich deucht mit Recht, einwenden, warum der Strom nicht mit 
			einer solchen Geschwindigkeit und Kraft fortfliesse, daß er die kleine Schwere des Boots überwinde 
			und aufhebe? und da bleibt bei Zulassung des Bösen von Seiten Gottes immer dieselbe Schwürigkeit. 
			Ich glaube weit sicherer zu gehen, wenn ich mich bei der einmal angenommenen Lehre von der 
			Erhaltung Gottes (welche allerdings wahr ist), an dem Wort <aq>Erhaltung</aq><!-- Handelt es sich hier um einen Kursivschreibung in der Drucküberlieferung, da hier nicht-lateinische Wörter kursiv gesetzt sind? --> halte, und also keine 
			fortwährende Schöpfung unter derselben verstehe. <aq>Fortwährend</aq><!-- Handelt es sich hier um einen Kursivschreibung in der Drucküberlieferung, da hier nicht-lateinische Wörter kursiv gesetzt sind? --> ist freilich ein Begriff, der der 
			Gottheit angemessen ist, allein eine solche <aq>Schöpfung</aq><!-- Handelt es sich hier um einen Kursivschreibung in der Drucküberlieferung, da hier nicht-lateinische Wörter kursiv gesetzt sind? --> nicht. Wenigstens kann sich unser Verstand 
			keine Schöpfung denken, die in Ewigkeit fortgeht, denn Schöpfung ist nach der einmal 
			angenommenen Bedeutung des Wortes, eine <aq>Hervorbringung<!-- Handelt es sich hier um einen Kursivschreibung in der Drucküberlieferung, da hier nicht-lateinische Wörter kursiv gesetzt sind? Wichtig! Frage gilt für den gesamten Abschnitt--> aus Nichts</aq>, die nur einen Augenblick 
			währen könnte, nemlich den, da Gott sprach: Es werde! <aq>Bildung</aq> dieses Etwas, die kann fortgehen in 
			Ewigkeit, aber nicht die unmittelbare Schöpfung. – Nun hat Gott uns gewollt, das heißt er hat uns 
			geschaffen, als freywillige und selbstständige Wesen, versehen mit gewissen Kräften und Fähigkeiten, 
			von denen wir einen Gebrauch machen können, welchen wir wollen, und wenn wir einen Einfluß 
			Gottes in uns annehmen wollen (welches uns Vernunft und Offenbarung heißet, weil wir <aq>abhängige</aq>, 
			geschaffene Wesen sind), so ist dieses kein anderer, als der allgemeine, den Gott in die ganze Natur 
			hat, vermöge dessen er nach den ewigen Gesetzen der Natur, die in ihr gelegten Kräfte und 
			Fähigkeiten <aq>unterstützt, erhält</aq>, daß sie nicht ins vorige Nichts zurückfallen. Wenn wir diese Handlung 
			auch eine <aq>Schöpfung</aq> nennen wollen, so mag es hingehen, nur muß man alsdann die <aq>fortgehende 
				Wirksamkeit Gottes</aq> von diesem Begriff absondern. Diese Einwirkung Gottes ist die allgemeine und 
			wird schon in der Bibel, durch den mystischen Ausdruck angezeigt: der <aq>Geist</aq> Gottes schwebte auf den 
			Wassern. Ich kann diese Stelle nicht anders erklären als: die allerhöchste Kraft Gottes unterstützte die 
			in die Natur gelegten Kräfte, daß sie ihre ihnen beschiedenen Wirkungen hervorbringen konnten. Bei 
			dieser Erklärung bleibt also Gott in Ansehung des Ursprungs des Bösen vollkommen gerechtfertigt. 
			Wir konnten unsere Kräfte gebrauchen oder nicht, in der von ihm gesetzten oder in einer entgegen 
			gesetzten Ordnung gebrauchen; er konnte nicht anders thun, als da er nach seiner Allwissenheit 
			unsern Fall voraussah, ihm durch äußere Mittel zu <aq>Hülfe</aq> kommen. Hier ist das Geheimniß unsrer 
			Erlösung, das in der That immer ein Geheimniß bleibt und wir ganz zu entziffern uns nicht 
			unterziehen dürfen. So viel ist aber klar dabei, daß durch die Offfenbarung seiner Gnade in Christo 
			Jesu, er nichts anders abzwecken will, als unsere Wiederherstellung in den Stand der Unschuld, 
			welches gleichsam die weisse Tafel ist, welche hernach beschrieben werden soll, und aus diesem in 
			den Stand der Glückseeligkeit, der Aehnlichkeit mit ihm, der höchsten Liebe zu ihm, und der höchsten 
			Freude, die aus der zunehmenden Erkenntnis seiner Vollkommenheiten und der immer näheren 
			Annäherung zu ihm fließt. Christus redt aber auch von einem Geist Gottes den Er uns senden will, der 
			uns alles vollkommen lehren und unsere Freude vollkommen machen soll, den auch wirklich die 
			Apostel in hohem Maß empfiengen. Dieses kann nicht anders erklärt werden, als durch eine 
			unmittelbare Einwirkung der Gottheit, die unseren natürlichen Fähigkeiten – wenn wir sie unermüdet 
			recht anwenden – zu Hülfe kommt, doch allezeit in dem Grade, als es der höchsten Weisheit Gottes 
			und der Uebereinstimmung der von ihm angerichteten Schöpfung angemessen ist. Die Wirkungen 
			dieses Geistes sind vorzüglich: Der unerschütterliche Glaube an Gott, als die höchste Liebe (es mögen 
			alle äusserlichen Anscheine auch dem zuwider seyn), an Christum, als den Vermittler dieser Liebe, 
			der sie uns nicht allein kennen gelehrt, sondern auch in gewissem Sinn erworben; hernach eine aus 
			diesem Glauben fliessende Liebe zu Gott, denn wer sollte den nicht lieben, von dem er <aq>glaubt</aq>, daß er 
			ihn unendlich glücklich machen will und eine geschwinde Fertigkeit, dem von ihm erkannten Willen 
			nach zu leben. Diese Wirkungen des Geistes Gottes müssen wir aber nicht mit Augen sehen wollen, 
			oder darauf warten; sie sind Trost und Belohnung unserer guten Aufführung, auch <aq>Aufmunterung</aq> 
			(dies scheint vorzüglich ihre Absicht), weil die menschliche Natur so viel Trägheit hat, daß sie in den 
			allerbesten erlangten Fertigkeiten doch wieder müde wird, sie sind das <aq>complementum moralitatis</aq> 
			und können uns in diesem ganzen Leben dunkel und unerkannt bleiben und uns dennoch ohne unser 
			Wissen, forthelfen und glücklich machen, wie ein unbekannter Wohltäter, der einem Bettler Speise 
			und Trank reichen läßt, ohne daß er weiß, wo es herkommt; genug er befindet sich wohl dabey und 
			überläßt es der Zukunft ihm seinen Wohltäter zu zeigen, damit er ihm alsdann den Dank ins Gesicht 
			sagen kann, den er jetzt für ihn in seinem Herzen behält. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Ich gebe diese Hypothese, die noch dazu so roh und undeutlich ausgedrückt worden, als sie in 
			meinem Verstande ausgeheckt ward, Ihnen hin, sie zu bearbeiten, alles zu prüfen und das Beste zu 
			behalten. Wenigstens müssen wir doch suchen in die Ausdrücke der Bibel einen <aq>Sinn</aq> zu legen, der mit 
			unserm Verstande übereinkommt; Geheimnisse bleiben immer Geheimnisse, doch müssen die Linien 
			unserer Vernunft hineinlaufen und sich hernach drin verlieren, nicht aber eine Meile weit seitwärts 
			vorbeygeführt, hernach mit Gewalt hineingebogen werden, welches eine <aq>krumme Linie</aq> geben würde. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Um über eine so wichtige Materie mit der höchsten Aufrichtigkeit zu schreiben, muß ich Ihnen nur 
			schreiben, daß ich bey meiner einmal angenommenen Erklärung der Lehre vom Verdienst Christi 
			bleibe, und daß ich mir keine andere denken kann, die mit dem was die Schrift davon sagt und mit 
			dem was unsere Vernunft von Gott und seinen Eigenschaften erkennt, übereinkommt. Lassen Sie uns 
			sie nur deutlicher machen und Sie werden mir Recht geben. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Was ist das Gute anders, als der gehörige und rechtmäßige Gebrauch, den wir von unsren Fähigkeiten 
			machen? Und das Böse, als der unrechtmäßige übelübereinstimmende Gebrauch dieser Fähigkeiten, 
			der, wie ein verdorbenes Uhrwerk, immer weiter im verkehrten Wege davon fortgeht; so wie der gute 
			Gebrauch immer weiter in dem graden und richtigen Wege. Wir sind selbstständig – Gott <aq>unterstützt</aq> 
			die in uns gelegten Kräfte, wie in der ganzen Natur, ohne sie zu <aq>lenken</aq> – Wir (sey es nun die Schuld 
			einer uns angebohrnen Trägheit, die die Theologen Erbsünde nennen, oder des bösen Beyspiels, 
			welche ich fast eher dafür halten möchte), wir brauchen die Fähigkeiten verkehrt. Gott kommt durch 
			eine ganze Folgenreihe äußerer Mittel (welche ich <aq>Gnade</aq> nenne und wohin in der Jugend besonders 
			die Tauffe und das Wort Gottes zu rechnen), wozu besonders auch die zeitlichen Umstände gehören, 
			in die er uns versetzt. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Wir hören nun, daß ein vollkommener Mensch gelebt hat, durch den sich Gott uns ehemals sichtbar 
			geoffenbart und angekündigt hat; daß, wenn wir den <aq>rechten</aq> Gebrauch von unsern Fähigkeiten 
			machen wollen, wir schon hier – und in Ewigkeit glücklich oder seelig sein sollen –; wir hören, daß, 
			nach dem Ausdruck der Bibel, alle bisher begangenen Sünden der Menschen auf ihn gelegt werden, 
			daß er sie trägt (was kann dies Anderes heißen, als daß alle üblen Folgen der Sünde auf ihn gelenkt 
			worden? Darin bestand sein <aq>Leiden</aq>) – Wir sollen nur glauben, daß Gott uns um seinetwillen gnädig 
			sei; dies soll uns also nicht mehr beunruhigen, nicht mehr zurückhalten an unserer Besserung mit 
			allen Kräften unserer Seele zu arbeiten, weil das Alte alles vorbei und wir gleichsam jetzt neue Glieder 
			an einem großen Ganzen sind, wovon der allervollkommenste Jesus das Haupt war (hieher geht eine 
			gewisse geistliche Vereinigung vor, die mir im Abendmahl scheint zum Grunde zu liegen, denn wer 
			wollte alle Geheimnisse der Religion ergründen?) <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Also, <aq>voilá tout</aq>. Wenn wir diese Hülfsmittel alle, die uns die Gnade darbeut, annehmen, bon <aq>ça</aq>, es 
			soll nicht dabei bleiben; wir sollen einmal einer unmittelbaren göttlichen Einwirkung fä hig werden, 
			die in der Bibel die Sendung des h. Geistes heisset, die uns Gott immer mehr erkennen und lieben 
			lehren wird, die uns, wenn wir dazu reif, zum Anschauen Gottes bringen wird – aber dazu gehört 
			freilich Zeit! <line type="empty"/>
			
			Lenz.</letterText>
		
		<letterText letter="26"><line tab="1"/>Es scheint, daß Sie dazu gemacht sind, mir meine kleinen Systeme alle zu zerstören und zu schleifen. 
			Kaum habe ich eine recht artige bunte Seifenblase vor dem Munde, so fahren Sie unbarmherzig 
			drüber her und lachen mich aus, wenn ich stehe und den Kopf kratze. Ich muß Ihnen aber auch sagen, 
			daß ich meine Kartenhäuser gern niederreißen lasse, weil in einer Stunde wieder ein neues da ist. An 
			mir ist von Kindesbeinen an ein Philosoph verdorben, ich hasche immer nach der ersten besten 
			Wahrscheinlichkeit, die mir in die Augen flimmert, und die liebe, bescheiden nackte Wahrheit kommt 
			dann ganz leise von hinten und hält mir die Augen zu. Eine lange Kette von Ideen, wo eine die andere 
			gibt, bis man, wenn man eine Weile gereist hat, die letzte find’t und sich seines Zieles freuen kann, ist 
			für meine Seele eine wahre Sklavenkette – wie glücklich bin ich, wieder an Ihrer Hand zu gehen, wenn 
			ich lange genug auf blumigten Wiesen herumgesprungen. – <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Welch’ ein Wust von Allegorien! kann ich doch nicht davor, daß meine Seele jetzt so gestimmt ist. 
			Mein Hauptsystem bleibt dennoch unverrückt, und das ist freilich einfach genug, aber . darum für 
			meine Seele zuträglicher, weil sie Pein empfindet, wenn sie sich <aq>lange</aq> bei Wahrheiten aufhalten soll. 
			Und das ist dieß: es geht mir gut in der Welt und wird mir in Ewigkeit gut gehen, so lang ich selbst gut 
			bin, denn ich habe dort oben einen sehr guten Vater, der alles was er gemacht hat, sehr gut gemacht 
			hat – und wenn sich dies letztere mir nicht allezeit so darstellt, so liegt die Schuld an meinem 
			dummen Verstande. Eine gewisse Offenbarung bestätigt dies mein Gefühl – <aq>tant mieux</aq>! sie sagt mir, 
			das anscheinend und wirklich Böse, in der Welt, fang jetzt schon an und solle dereinst ganz 
			aufgehoben werden, und das hab’ ich dem Sohne Gottes zu danken, ob nun seiner Lehre allein, oder 
			auch wirklich seinem Verdienste (wenn anders, um von Gott nicht menschlich zu reden, bei Gott ein 
			Verdienst statt finden kann, denn bei ihm ist alles Gnade), <aq>tant mieux</aq>! sage ich, das ist eine schöne 
			frohe Botschaft (Evangelium); ich glaube sie herzlich gern und freue mich darüber und dies, denk’ ich, 
			ist der Glaube, der mich selig machen soll und schon hier glückselig oder selig macht, denn diese 
			beiden Wörter, denk’ ich, sind auch eins. So werden wir, denk ich, in dem Extrakt unserer Religion 
			ziemlich nahe bei einander stehen. Freilich haben Sie in vielen Punkten, die ich mir unterstrichen 
			habe, mich so unter sich gekriegt, daß ich mich kaum noch rühren kann, in andern bin noch <aq>in 
				suspenso</aq>, als daß Gott gar nichts in uns wirken kann u. a. m., wovon ich mündlich mehr mit Ihnen zu 
			reden hoffe. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Das Eine bitt’ ich mir aus, nicht so verächtlich von dieser Welt zu sprechen. Sie ist gut, mein Gönner, 
			mit allen ihren eingeschlossenen Uebeln, das Reich Gottes, wovon Christus immer red’t, ist nicht 
			allein in jenem Leben zu hoffen, denn er selbst hat uns im Vaterunser beten gelehrt „dein Wille 
			geschehe im Himmel, wie auf Erden“. Wenn’s Glück gut ist, bin ich noch immer ein heimlicher 
			Anhänger vom tausendjährigen Reiche, wenigstens glaub’ ich gewiß, daß der Zustand unserer Welt 
			nicht immer derselbe bleiben wird. Und christlich–physisches Uebel muß immer mehr drin 
			abnehmen, wenn das Moralische darin abnimmt, und das wollt’ ich beinahe beweisen, wenn anders 
			eine Seele, die immer <aq>entrechats</aq> macht, wie eine Närrin, in ihrem Leben jemals etwas wird beweisen 
			können. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>– – Eine Lieblingsidee haben Sie, mein Theurer, und das freut mich, weil ich auch <aq>eine</aq> habe. So bin ich 
			Ihnen doch in einem Stück ähnlich, denn, wenn es auf eine Aussicht in eine aneinanderhangende 
			Reihe von Wahrheiten ankömmt, da kann ich mich mit Ihnen nicht messen. Wissen Sie worin unsere 
			Lieblingsideell bestehn? Die Ihrige ist – die <aq>Liebe</aq> – und die Meinige, die <aq>Schönheit</aq>. Vielleicht stehn 
			diese, beide, nahe bei einander, oder fließen gar zusammen – – wenn nur meine Brille schärfer wäre! 
			So viel ist gewiß, daß die letztere die einzige Idee ist, auf die ich alle andern zu reduzieren suche. Aber 
			es muß die echte Schönheit sein, die auf Wahrheit und Güte gegründet ist, und in der höchsten und 
			faßlichsten Uebereinstimmung – der Henker mag sie definieren; ich fühle sie und jag ihr nach; freilich 
			tritt sie mir noch oft hinter eine Wolke, aber ich werde sie einmal finden – diese allein kann mein Herz 
			mit Liebe gegen Gott (die Schönheit <aq>in abstracto</aq>) und gegen alles was geschaffen (die Schönheit <aq>in 
				concreto</aq>) füllen. Freilich so nach Graden, so wie die Schönheit selber Grade hat. Da haben Sie meine 
			Brille – Ihre ist vortrefflich, aber ich kann noch nicht dadurch sehen, darum sind wir Individua. Genug, 
			wir passen in das Ganze das Gott geschaffen hat und das ihm gefallt, so verschieden wie es ist, denn 
			in der Natur sind keine vollkommene Aehnlichkeiten, sagen die Philosophen. Genug, ich fühle eine 
			Affinität zu Ihnen, die ganz erschrecklich ist und obgleich ich die Lichtstralen, die Sie mir zuschicken, 
			nicht mit den meinigen vereinigen kann, so mag ich sie doch gern damit verschwägern. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Nun ist’s Zeit, daß ich vom Pegasus herabsteige, sonst wirft er mich ins Meer. Kaum hab’ ich so viel 
			Athem Ihnen zu sagen, daß ich, zu der höchsten Uebereinstimmung der Welt das Zutrauen habe, daß 
			sie mich nach Straßburg in Ihre Armen führen wird. <line type="empty"/>
			
			Lenz.</letterText>
		
		<letterText letter="27">Landau d. 10ten Dec. 1772. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>– Der Ausdruck in einem Briefe an meinen Bruder, mein Glück mag ewig in Dämmerung liegen 
			bleiben, ist mir leid: doch hab’ ich nur damals an das zeitliche Glück gedacht und dieses braucht 
			freilich nicht zu glänzen und kann dennoch solid seyn. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Dass ich mir auch selber wohl viele Leiden zugezogen, gestehe ich gerne, und wer sollte wohl so 
			weislich handeln, dass er nie erst durch Erfahrung nöthig hätte klug zu werden. Die Liebe eines in der 
			That liebenswürdigen Frauenzimmers kann ich aber keine Klippe nennen, an der meine Tugend 
			Gefahr gelaufen. Soviel ist richtig, dass die Klugheit will, dass ein Reisender sein Herz auch vor der 
			reinsten Leidenschaft verwahre, und das war der Rath meines Mentors, meines weisen Salzmanns, 
			für den ich keine Bewegung meiner Seele geheim hielt. Schade, dass er diese zu spät erfuhr, denn das 
			kann ich nicht leugnen, dass sie bei aller ihrer Süßigkeit, ihre Bitterkeiten hat. Unglücklich aber macht 
			sie mich nicht und soll auch in dem Plan, den die gött· liche Schickung mir zu durchlaufen 
			vorgezeichnet hat, nichts verändern, sollte gleich die Wunde, die sie in meiner Seele zurückgelassen, 
			unheilbar seyn. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Wie traurig ist es für mich, dass ich Ihren Vorschlag, ungesäumt in’s Land zu kommen, nicht so· 
			schnell vollziehen kann, als es Ihr Vaterherz zu wünschen scheint. Aber – Sie schreiben mir, Sie 
			wünschten mich vor Ihrem Ende noch zu sehen und zu seegnen – haben Sie denn nur einen Seegen, 
			mein Vater? Ich hoffe zu Gott, dass er Ihr und meiner besten Mutter Leben noch eine Weile fristen 
			wird. – Meine Verbindungen mit den Herrn von Kleist sind von der Art, Dass ich den eigentlichen 
			Zeitpunkt meiner Zurückkunft nicht bestimmen kann. Der älteste besonders will nichts davon hören, 
			dass ich ohne ihn heimreise. Sie werden mir vergeben, Dass ich über diesen Punct ein Stillschweigen 
			beobachte das ich – für meine Pflicht halte. Noch einmal aber bitte ich Sie, sich über mein Schicksal 
			und meine gegenwärtigen und zukünftigen Umstände, keine vergebliche Unruhe zu machen. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Dem guten Herrn Pastor Müthel danke ich für das schmeichelhafte Zutrauen, das er in mich zu setzen 
			beliebt. Er könnte sich aber auch vielleicht irren, wenn er zu viel Gutes von mir erwartete. Wenn ich 
			im Lande wäre, sollte mich nichts abhalten, so freundschaftliche und vorteilhafte Anträge 
			anzunehmen. So lange das aber nicht ist, wird er die Bildung seines Sohnes dem überlassen, der ihn 
			erschaffen und auch die unscheinbarsten Mittel zu seinen ewig nothwendigen Zwecken anzuwenden 
			weiß. – – – Versichern Sie diesen mir so werthen Mann übrigens von meiner ganzen Hochachtung, 
			und sagen ihm, Dass ich nicht ohne Widerspruch meines Herzens, welches in schöner 
			Uebereinstimmung mit dem seinigen, gern für seinen Sohn voll süßer, kleiner Sorgen klopfen möchte, 
			seinen Vorschlag ablehne. Andere Sorgen fordern dieses Herz, die sich freilich nicht so durch sich 
			selbst belohnen, wie jene wohl tun würden. – Kann ich aber in der Folge der Zeit irgend etwas 
			beytragen seine Wünsche zu befördern, so will ich es mit Freuden thun.</letterText>
		
		<letterText letter="28"><line tab="1"/>Mein Schatten soll Ihnen Rö – schiken ich bin froh mich Ihnen als Physiognom nur im Profil zeigen 
			zu dürfen, von meinem Brustbild machte Ihnen die <aq>Güte Ihres Herzens</aq> eine viel zu vortheilhafte 
			Zeichnung. Dafür bin ich aber Herz genug gewesen, das Ihrige an meine Lippen zu drüken u: einen 
			Wunsch gen Himmel zu schiken, den Mann von Angesicht zu sehen, mit dem ich einen Briefwechsel 
			scheüe, bis ich ihn inniger u: vertrauter – führen kann – das heißt bis Ihre <aq>gute</aq> Meynung von mir nicht 
			mehr Vortheil ist. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Ich bin den Armen eines Vaters entschlüpft, der so redlich dachte als Sie, obgleich nicht so aufgeklärt. 
			Seyen Sie mein Vater! Lenz.</letterText>
		
		<letterText letter="29"><line tab="1"/>Hören Sie liebster Papa! ich habe eine Schrift von Ihnen gelesen die den Tittel führt … Keine 
			Versöhnung geschieht ohne Blutvergießen – – ich sag Ihnen nichts von den schönen Sachen die ich 
			drin gefunden – selbst die Hauptidee die vielleicht manchen kalten Grübler erwärmen – – – aber mir 
			gefällt es nicht, daß Sie unsern Gott wollen sterben lassen, weil es so seyn muß und in dem ganzen 
			Naturreich alles Leben durch Tod eines andern erhalten werden muß <line type="empty"/>
			
			Wie wär es, wenn wir den Tod Christi vielmehr als ein Symbol und Vorbild von den Erfolgen unsrer 
			Mor – – – oder Immoralität ansähen? Die Idee ist apostolisch, das weis ich, zweyten Thessalonicher 
			lesen Sie nur. Christus war Gesetzgeber mehr durch sein Leben und Thaten als durch seine Worte. Er 
			heilte Kranke mit seinem Athem, mit seinem Anrühren (hier kommen Sie mir zu Hülfe) alles 
			symbolisch, ich bin der Herr dein Arzt nennt er sich im 2 Buch Mose und <gr>ίησουσ</gr> in den Evangelisten. 
			Heißt: folgt ihr meinen Gesetzen voll Liebe, so verlieren sich, verschwinden alle Krankheiten Cörpers 
			und Geistes (merken Sie wohl die unsaubern Geister) jenachdem ihr meinem Cörper <ul>homogener</ul> 
			werdt (siehe Lavater) <line type="empty"/>
			<page index="2"/>
			Das ist gelallt. Uebersetzen Sie es in Männersprache. <line type="empty"/>
			
			Ich küsse Ihnen die Hand für den Februar und bitte um weiters. 
			Adieu Adieu <line type="empty"/><line type="break"/>
			
			<align pos="right">JMR Lenz</align></letterText>
		
		<letterText letter="30">Hier, meine liebe Freunde <aq>Lenke</aq> und <aq>Röderer</aq> – den März.
			April ist nich nicht gemacht. – Habt ihr <aq>Herders älteste Urkunde des Menschengeschlechts</aq>, so lest 
			miteinander, und sättigt Euch, und wärmt euch an der Morgensonne.
			Ach! daß er mir – mein tiefster Wunsch – so gut würde, dieß Jahr Euch auch nur eine Stunde zu sehn – 
			Lebet und leidet, und liebt! – <line type="empty"/> <line type="break"/>
			
			L.
			Den 22. April 74.</letterText>
		
		<letterText letter="31"><line tab="1"/>O ihr gute Kinder – nicht <ul>meine</ul> – Gottes!! Kinder, denn wir alle sind <ul>Brüder</ul>, – wie gewinn’ ich euch so 
			lieb! wie gern mögt’ ich euch sehen u: ans Herz drücken– und ich glaub’, es wird uns so gut – u: 
			wenn’s nur in 16. Wochen – u: dann nur ein Stündchen möglich ist, ists VaterZärtlichkeit deßen, in 
			dem wir leben, weben u: sind – <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Wenns Gott ausführt, was er angefangen hat, so reis’ ich in 7. oder 8. Wochen ins Schwalbacher, oder 
			ein ander Bad in der Gegend. Auf Briefe, die ich alle Posttage von Zimmermann erwarte, wirds 
			ankommen, wohin eigentlich, wann u: welchen Weg ich reisen werde? Aber entweder in der Hinreise 
			oder Rückreise werd’ ich, wenn’s Gott will, über Straßburg gehn – nun mögt’ ich ehestens, so sicher 
			wie möglich wißen– <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Wann es Ihnen, mein lieber Lenkze, am schicklichsten wäre, daß ich Sie besuche? Wann ich Sie am 
			wenigsten verfehle? am sichersten genießen könne? in 6 oder in 12. Wochen? Sodann – – wie’s zu 
			machen, daß ich den einen, oder die anderhalb Tage, die ich zu Straßburg seyn soll, denn länger kann 
			ich nicht, – Sie unter der Zahl der 6. oder 8. Freunde, die ich besuchen soll u: wilI, nicht verliere. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Mir ist ein wenig bange. Den schwachen ehrlichen Seelen mögt’ ich zum Seegen seyn; es liegt mir viel 
			dran – – aber, wo mehr Freyheit ist, mögt’ ich ruhen. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Rathen Sie mir, wie ichs einrichten soll! – könnten Sie allenfalls mir erst ein paar Meilen 
			entgegenkommen – oder mich sodann ein paar Meilen begleiten – oder, wo ich aussteigen, <aq>Logis</aq> 
			nehmen soll. Salzmann hat mich zu sm Vater eingeladen. Herr Hebeisen wird mich vermuthlich auch 
			wollen. Ich aber sehe, daß ich schrecklich schenirt wäre, wenn ich zu dem einen oder andern, oder 
			irgend einem meiner Bekannten gienge. Also werd’ ich, wo möglich, in ein öffentliches Wirthshaus 
			gehen, das Ihnen am nächsten u: bequemsten ist. In welches? <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Sodann wollen wir reden, was wir im Herzen haben, wie wenn wir schon 30. Jahre mit einander auf 
			und niedergiengen – und uns unsers Seyns, und Miteinanderseyns u. Ewigseyns freuen – <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Aber Ihr Bild muß ich noch vorher haben von der Hand, die Röderern zeichnete, etwas größer als seins 
			seins u: schärfer gezeichnet. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Weiter schreib’ ich izt nichts. Mein Vater ward vorgestern begraben. Ich erhielt Ihren Brief eben, da 
			sein Sarg verschlossen war. Des redlichen Manns Todtenbild sollen Sie haben. – Grüßen u: Küßen Sie 
			Röderer. Er ist mir Bruder. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Weil ich entweder vor oder nach Schwalbach durchs würtembergische muß, so muß ich bäldest 
			meine Einrichtungen machen, u: also schnell Antwort von Ihnen haben. Ich bin, so lang ich bin, Ihr <line type="break"/>
			Lavater <line type="empty"/>
			
			Zürich d. 10. May 1774.</letterText>
		
		<letterText letter="32"><line tab="1"/>2. Worte! – Nur Ihr seyt m: Herzen nahe, kommt mir aber kommt mir allein – wenn ichs Euch sagen 
			werde bis auf Basel entgegen: Ich gedenke, so Gott u: m. Gesundheit will in 4. Wochen abzureisen.  
			<nr>   </nr> bin ich solche Freunde zu haben – doch ist mir bange, Kinder, daß Ihr Waßer aus der Dürre, u: 
			Leben von dem Todten erwartet – o wie tief unter aller Erwartung bin ich – ob’s falsche oder wahre 
			Bescheidenheit uns – oder <ul>Wahrheit</ul> sey, werdet Ihr sehen. Doch bring ich Euch ein redlich offenes 
			Herz, das eures schrecklich gern kennt – giebt durchs Empfangen u: empfängt durchs Geben – <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/><ul>Lentz</ul> bey Dir also steig ich ab – bey Dir  leb’ u: wes’ ich, aber ach! Nur einen Tag u. einen Sonntag – 
			Sagen darf ich’s hoff’ ich <ul>Dir</ul> o daß ich vor einigem Wiederwillen <nr>   </nr> würde, wenn Du etwas mehr als 
			Teller Waßer, Gabel u. Löfel – um meinetwillen  auf Deinen Tisch legen würdest.
			
			<ul>Goethe</ul> – will mich auch bey sich haben – in Erfurth – thu, was du willst – ihn fortzureitzen: doch wär’ 
			ich vielleicht der <ul>Schwächere</ul> Straßburger  Freunde wagts –  denen ich <ul>Freyheitsgeist</ul> mitbringen 
			mögte, <nr   ></nr>  – doch thue was du willst. Gott stärke dich Du edler Schwacher! Es ist eine der bittet,  daß 
			dein Glaube nicht abnehme u: der ist mehr als L–</letterText>
		
		<letterText letter="33"><line tab="1"/>Wir haben Deinen Brief vom 29ten zwey Tage später erhalten als den vom 4ten Junii – Mein ganz 
			Conzept ist verrückt durch Deine beschleunigte Kunft. Neue Geduldübung für Dich – ich sehe Du 
			kennst weder mich noch Röderer der Situation – nur dem Herzen nach. Und wir haben beide oft die 
			Augen größer als den Bauch. Ich bin Gesellschafter eines Curländischen Cavaliers der im Begrif steht 
			nach Hause zurückzugehen, mich hierzulassen. Ich zählte drauf wenn Du laut Deiner vorigen Briefe in 
			drey vier Wochen abreisetest, er würde gegen diese Zeit verreist und ich frey – seyn. Also würden wir 
			Dir förmlich entgegen reisen, dich herholen können etc. So aber muß grad itzt das Schicksal seinen 
			jüngern Bruder der bey einem andern Regiment steht mit seinem Regiment gegen den Tag Deiner 
			Abreise hieherführen (den 11ten haben sie Ordre erhalten auszumarschiren) der Bruder erwartet ihn 
			um ihn noch das letzte Mal vor seiner Heimreise zu sprechen und ich in die allergeringsten ihrer 
			beyden Geschäfte verwickelt darf mich nicht von ihnen trennen – besonders da diese Reise in dem 
			ganzen Lebenslauf des ältesten Epoque macht. Jetzt mein lieber theurer Lavater – wirst Du noch 
			zürnen daß ich nicht Wort halten kann? Die Deutschen faßten ihre Entschlüsse im Rausch und 
			überlegten sie nüchtern. Aber hör etwas. Wir wollen uns – so Gott es will – mit Röderer <page index="2"/> 
			aufmachen und nach Colmar gehn, wo Du Donnerstags (falls Du mit der <aq>Diligence</aq>) zu Mittag 
			eintreffen mußt. Da essen wir zusammen und reisen bequemlich nach Strasburg wo Du nichts desto 
			weniger (wenn nicht in meinem Hause, in dem anstoßenden, das schon gerüstet dazu und noch 
			bequemer weil Du keine Treppen zu steigen und bessere Aussicht hast) absteigst, damit wir allein – 
			sein, frey ununterbrochen. Siehst Du da feyren wir den ganzen ersten Abend und drauf folgenden 
			Morgen in süßer stiller Einsamkeit, hernach wird freilich das Geräusch Deiner Bekanntschaften 
			angehn, das Du nicht ganz vermeiden kannst. Das Begleiten ins Schwalbacher Bad ist nun ganz 
			unmöglich, mein Herz und alle meine Wünsche sollen Dich begleiten, aber – ich bin nicht frey – ich 
			bin vieles nicht. Nimm vorlieb wie ich bin, Du der Du vom Apostel Paulus auch Verträglichkeit mußt 
			gelernt haben, meine Freiheitsstunde (das hoff ich zu Gott) wird auch schon einmal schlagen und 
			dann will ich anders seyn. Das Gesicht von Deinem verklärten Vater hab ich alleweile vor mir und 
			kann mich nicht satt dran sehen. Solche Köpfe können nur in einer Republick gebildet werden, das 
			sind <page index="3"/> Züge die in keinem monarchischen Staat gesehen noch gehört noch empfunden werden 
			können. Ach daß er lebte! Hat er uns doch seinen Sohn gelassen und ein Brutusherz in ihm. Lebe 
			wohl! <line type="empty"/> <line type="break"/>
			
			JMR Lenz
			
			<sidenote pos="bottom" page="2" annotation="am unteren Rand der zweiten Seite"> 
				<align pos="center">ich wünscht ich könnte den Kopf in mein innerstes Herz hineinzeichnen damit er mir zu allen Stunden 
				und Augenblicken gegenwärtig wäre</align> </sidenote>
			
			<line tab="1"/>Sollte das Schicksal meinen Willen bis auf den Grad zwingen – daß ich auch nicht bis Colmar 
			entgegen, wie denn grad die Tage kritisch sind und überhaupt ich nicht gern mehr versprechen als 
			halten mag – so kommt doch Röderer gewiß, der kein Diener des göttlichen Worts noch; – doch seine 
			Verhältnisse wird er Dir selbst detailliren. <line type="empty"/>
			
			<hand ref="11"><line tab="1"/>Ich Röderer umarme Sie tausendmal und will auch itzt lernen zufrieden seyn in mancherley Fügungen – 
				Es genese Ihr Knabe! Guter Gott erfreue einen Vater der schon manche Freude manchen denen 
				Kindern gemacht hat. </hand>
			
			
			<page index="4"/>
			<note>Adresse</note>
			An Herrn
			Herrn Diaconus Lavater
			zu Zürich</letterText>
		
		<letterText letter="34"><line tab="1"/>Morgen also, Sonntags den 12. und nicht Montags vereis ich auf Basel – bin ich nicht wenn ihr 
			kommt, Brüder, bey den 3. Königen, so bin ich bey Hrn. Wilhelm Brenner bey der <aq>St. Clara</aq> in Basel. <aq>Ihr</aq> 
			seyd das Ziel meines Verlangens – Ihr – meine künftigen baldigen Mitarbeiter – Kommt sobald ihr 
			könnt, trefft ihr mich nicht mehr in Basel an, weil ich Euch entgegen eile, so ists auf dem Wege, daß 
			ich Euch treffe – am Staub Eures Wagens wird ich Euch kennen und das Schnauben Eurer Rosse wird 
			auch nicht täuschen. – Am Montag Mittag bin ich q. g. in Basel – also verlirt keine Zeit, wenn ihr micht 
			sehen wollt. Lebet und liebet <line type="empty"/>
			
			Z. den 11. Jun. 74. <line type="empty"/>
			
			Lavater. <line type="empty"/>
			
			<note>Adresse</note>
			An Herrn Röderer, Candidat, bey der neuen Kirche in Straßburg
			
			<note>Nach FSt I, S. 294, hat Lenz auf der Außenseite notiert: „Hofrath Deinet in Frkfurt am Mayn“</note></letterText>
		
		<letterText letter="35"><line tab="1"/>Seelen! Ich komm erst am Donnerstag Abend auf Straßburg. Wenn ihr dieß leset, bin ich in Colmar 
			bey dem blinden <aq>Pfeffel</aq> zu erfragen – Ich kann nicht anderst. Lieber <aq>Lenz</aq>, schenire dich keinen 
			Augenblick! Du kannst nicht glauben, wie’s mich freut, wenn du an meinen Gauben, an mich 
			glaubest. – – Euere Umstände sagt Ihr mir so, wie hr sie fühlt. Ich kann wenig, nichts ändern, aber 
			tragen helfen, durch Mitgefühl. Adieu. <aq>Passavant</aq> – ist auch ein Mensch. Was du willst will ich dir 
			erzählen. Adieu. <line type="empty"/>
			
			Den 14 Juni 74. spät.</letterText>
		
		<letterText letter="36"><hand ref="11">
			
			<line tab="1"/>Liebster Bruder! Ihre zwo Sturmtage sind vorbey, und Sie wieder fort. Sie reisen ja wie die Apostel, 
			und die Ruhe die Sie haben bleibt in den Reiswägen sitzen wo sie noch obendrauf der Staub stöhrt. 
			Mag die Lebenskraft Gottes ob Ihnen schweben und den Saamen befeuchten den Sie ausstreuten, 
			mag vstündiger Schlaf bey Ihnen die Wirkung von längerem haben und Ihnen der Glaube helfen der 
			mir Wunderglaube ist. Ihnen folgt mein Herz nach nicht meine Worte. Dunkle! – dunkle Wünsche 
			drinne die ich denen zugesellen die mir noch immer erfüllt wurden. Sie waren mir so nahe so nahe! 
			so sprachvoll und so stumm! Nicht Mangel an Vertrauen war’s, denn ich weiß es, mein Herz steht 
			Ihnen offen – aber ich weiß es was es ist: meine Empfindung ist noch nicht aufgelöst! Und ich seufze 
			nach dem. Wo’s geschehn wird weiß der der über meine Existenz wacht und in dem ich allein ruhen 
			möchte!! Dort drüben denke ich, wohin mir ein Alpenhohes Gebürg den Blick verbeut. Ich bin nicht 
			unruhig – ängstlich wollt ich sagen – bin ich nicht, aber – ich strebe. O mein lieber! Nicht stöhre itzt 
			Mitgefühl die ganze Wonne, die ich über Sie hin wünsche und die Ihnen der Geber schenkt! <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Grüssen Sie Goethe. Eine Ode auf Erwins himmeldeutenden Finger versprachen Sie. Ihr … Herr Pf. 
			Bekommt am <note>Planetensymbol für Mittwoch</note> Ihr Billet in einem von Lenz und ein Paar Worte von mir 
			laufen mit. Ihnen aber blick ich nach und bin <line type="break"/>
			O mein Theuerster! <line type="break"/>
			Ihr Röderer.
			Straßburg d. 18. Junius 74.
			
			Physiognomik lehrt – Gott von Angesicht zu Angesicht schauen. Gott und Natur effervesciren mit 
			einander auf unaussprechliche Arten, die sich nie unter allgemeine Regeln bringen lassen.
			Das neue Testament ist mir eben so dürre Wüste ohne das alte, als das alte ohne das neue.
			Die Opfer waren kein Vorbild auf Christum – aber Christus war ein Gegenbild der Opfer.
			Die Opfer waren Gesetzgebung für die Juden, Schwung ihre Gesetzgebung in Gang zu bringen. 
			Christus hob die Opfer auf um durch diese Wohlthat uns die Gottheit lieb zu machen.
			Das Leiden Christi ist ganz und gar symbolisch. Die Juden litten für ihre Sünden am Vermögen, wir an 
			Leib und Seele – und Christus leidet mit uns.
			Tauffe und Abendmahl haben gar keinen Zweck, wenn sie nicht täglich wiederholet werden. Die 
			Worte: „Das ist mein Leib“ sind unter allen Worten Christi ganz allen buchstäblich zu verstehen. Bey 
			jedem Bissen den ich in Mund stecke, jedem Tropfen den ich trinke, wünscht’ ich so zu denken – 
			meinen Genuß zu vergöttlichen. 
			<aq>1 Joh. III. 9.</aq>  pekriqhsan proV auton sperma Abraam esmen – ist das gründlichste was jemals von 
			Psychologie ist gesagt worden.</hand> 
			
			<note>Lenz’ Hand</note>
			
			In Röderers Brief hin – – wie, was von Dank? Ich Dir – ja ich Dir – tausend Dank – für tausend 
			tröstliche Gedanken, die Du mir in meiner Einsamkeit nachgelassen – alle auf die Zukunft –verfolge 
			Deinen Weg – am Ziel hängt der Kranz, am Ziel und wenn Du fortstürmst, wird Dich niemand 
			überholen. 
			Hier gehst Du durch gute u. böse Gerüchte, wie es allen Warheitsausbreitern, wo Licht hinfällt tritt die 
			rückweichende Nacht desto dichter zusammen. Die Kopfhänger ärgern sich daß Du grade gehst, 
			weissagen Dir Hochmuth und Fall – falsche Propheten. Der bessere Theil Menschen bewundert Dich, 
			liebt Dich – viel fragen nach Dir, die Dich nie gekannt – heut ist ein Franzos bey mir gewesen sich 
			Deine Schrift wider den Landvogt Grewel auszubitten. Die Geistlichen sind zwar noch über Dich 
			geteilt doch hast Du bei den meisten durch Deine Gegenwart Dich unaussprechlich legitimirt 
			Lies Röderers Gedanken und schreib ihm zurück drüber Meine Hausleute wollten ihren Augen nicht 
			trauen daß Du sie grüßtest und danken mit Tränen u. Enthusiasmus. Mit Tränen haben manche Deine 
			Klage wider den Landvogt schon angehört und Dich geseegnet.
			Fleuch fort fleuch auf Deinem Wagen Lavater! und laß Dich von niemand überholen. 
			<align pos="right">Lenz</align> 
			
			<sidenote pos="top" page="1" annotation="am oberen Rand, horizontal gespiegelt">
			Willstu mir eine süsse Stunde machen so schick Kleisten einen Gruß. - Aber bring bring Göthen von 
			mir – – was? Dich. Ich möcht ihm meine Seele schicken denn ich habe Hofnungen zu ihm, die wie die 
			Sonne vor Tage nur noch den Antipoden sichtbar. Ach ich leide – aber Bruder Eure Hofnung 
			schimmern mir in meiner Nacht, daß ich den zögernden Tag nicht anklage.</sidenote></letterText>
		<letterText letter="37"><hand ref="10"> 
			[…] Herrliches Briefchen von Lenze an Goethe etc. <line type="empty"/>
			
			<line tab="5"/>Giebst mir ein, ich soll dich bitten.
			<line tab="5"/>Wie der König <aq>Salomo</aq>.
			<line tab="5"/>Herr, ach, Herr was soll ich bitten,
			<line tab="5"/>Geh hinauf zu deinem Himmel,
			<line tab="5"/>Bitt’ um dieses Stückgen Himmel!
			<line tab="5"/>Und ein wenig Sonnenschein!
			<line tab="5"/>Aber laß mir Bruder Goethen,
			<line tab="5"/>den du mir gegeben hast.
			<line tab="5"/>Dessen Herz so laut zu dir schlägt.
			<line tab="5"/>O für ihm bitt’ ich mit Thränen
			<line tab="5"/>Halt ihm nur den Rücken frey
			<line tab="5"/>Platz wird er sich selber machen
			<line tab="5"/>Nur beschirm mit deinem Schilde
			<line tab="5"/>Ihn vor Feinden, mehr vor Freunden
			<line tab="5"/>Die an seinen Arm sich henken
			<line tab="5"/>Und den Arm ihm sinken machen
			<line tab="5"/>Ach! bewahr ihn nur vor Freunden
			<line tab="5"/>Die ihn nicht verstehn, und gerne
			<line tab="5"/>Ihn zu ihrem Bilde machen.
			<line tab="5"/>Oder kanns nicht seyn, so mache
			<line tab="5"/>Mich nur nicht zu seinem Freunde!</hand></letterText>
		
		<letterText letter="38">Zürich, Mittw. den 31. Augstm. 1774. <line type="empty"/> 
			
			<line tab="1"/>Ich habe Deinen Brief vom 12. Aug. den ich so gern weitläufig beantwortete; meine Umstände 
			wollen’s nicht und ich muß mit Ernst nach einer laconischen Kürze ringen, sonst muß ich mir manche 
			dergleichen Freuden, wie z. B. Briefe an Dich, versagen. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Von meinen Vorlesungen nichts mehr; sie sind gewiß nüzlich: aber ich sollte mehr wißen, vor mich 
			und das Publikum, denn <aq>mundus vult decipi</aq>. O hätt ich Gelehrsamkeit genug, um mit mehr Ansehen 
			zu zeigen, daß man ohne Gelehrsamkeit – Philosoph – Christ – Kenner des Geistes der Götti. 
			Offenbarungen – glückselig seyn kann. – <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Raisonnir mir, mein Liebster, über den Menschen so viel Du willst; nur vergiß künftig nie: daß, wenn 
			der Mensch, das Menschengeschlecht – allenfalls in einem Zustande des Verfalls, der Krankheit ist, 
			und aus diesem Gesichtspunkte angesehen wer· den muß, – daß dieß alsdann – in manches Urtheil 
			vom Menschen gewaltigen Einfluß hat. So, wenn der Mensch <aq>krank</aq> ist, so darf man ihm Diätregeln 
			vorschreiben, über die er sich nicht als eine grausame Einschränkung seiner Freyheit zu beschweren 
			hat. Nimm, Lieber! den Begriff der menschlichen Freyheit aus dem Reich der Idealen herunter ins 
			Reich unserer schlecht und rechten Wirklichkeiten! so wirst finden: Ohne Befehle und Verbote kannst 
			kein Kind auferziehen; also Einschränkung der Freyheit. Es werde nur Liebe und Zutrauen zum Vater 
			zum Grundtrieb gemacht. Wär’ nun Analogie zwischen Vater und Kind, und Gott und Menschen (und 
			ich glaube es ist größer als man denkt) so muß <aq>geboten</aq> und <aq>verboten</aq> sein; nur liege auch da Liebe 
			und Zutrauen zum Grund, sonst ist’s Sclaverey (und doch auch so wäre nur noch die wenigste, 
			erträglichste und unumgänglichste Sclaverey wovon die Schuld nur <aq>einseitig</aq> ist). <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Aber freylich hat Gott nicht so eingeschränkt, als der Eremit und die Nonne es wähnen; darüber, 
			Liebster, sind wir ganz einig. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Weinen mögt ich mit Dir, wie die Mönchstugend tausend gute Samen in der Menschennatur erstickt. 
			Ich irrte ehedem hierin auch sehr. Gott zog zurück. – „Christus hat nichts ausrotten wollen, was Kraft 
			und Anlage im Menschen ist!“ Goldene – bestäubte verkannte Wahrheit! Aber, Liebster! wie manches 
			Scrüpelchen, das Dir vielleicht doch mehr als recht ist, im Wege steht, müßt wegfallen, wenn wir uns 
			nur einige Zeit sähen. Von d. Apocalypse izt nichts. Aber „draußen sind die Hunde <aq>etc.</aq>“ das ärgert 
			dich? – Gibts einst eine Sammlung der Guten die sich einen Himmel machen, willst Du denn die 
			Hunde wider drinnen haben, und die Ehebrecher? u. die Bösewichter? – In den Spital mit ihnen, und 
			sie curirt mit scharfen Mitteln, wenns so seyn muß. pppp. <line type="empty"/>
			
			Donnerstag morgen um 7 Uhr. 
			So eben empfang ich Deinen Brief an mich und <aq>Paß</aq>. und <aq>Clavigo</aq>. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Bin ich nicht ein gerechter Mensch, daß ich Clavigo liegen lasse und erst gehe den Brief an Dich zu 
			vollenden? 
			
			<line tab="1"/>Noch eins auf den vorletzten. Man hat’s in unseren Tagen besonders sehr schwierig machen, wie 
			Jesus – und daß er nicht buchstäblich zu verstehen sey pp. und ist die Sache so simpel! – so schlecht 
			und recht, so buchstäblich wie möglich, nur ohne Eulenspiegel-Chicane, alles in der Bahn des 
			gemeinen <aq>bon sens</aq> – wie Kinder einen Vater verstehen. (Ausgenommen was seiner Natur nach 
			räthselhaft seyn mußte, prophetisches und was er genirt war herauszusagen.) <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Z.B., wenn ich Dir sagte, ich hab <aq>Deinen Hofmeister</aq> neulich gelesen – ich rathe Dir, schreib nichts 
			mehr!“ (was ich aber weder in der gegenwärtigen, noch zukünftigen Welt nie zu Dir sagen werde). 
			Nun sieh, wie simpel buchstäblich das zu verstehen wär. Wie gefiel uns nun folgendes Raisonnement 
			(der neumodischen Theologen) darüber: „das könne unmöglich im eigentlichsten Wortverstande 
			genommen werden, daß Du keine Feder mehr anrühren, keinen Brief u.s.w. <aq>schreiben dörfest u.s.w.</aq> 
		    also, weil’s nicht buchstäblich zu verstehen sey, so werde es sagen wollen, Du sollest eben keine 
			Folianten mehr in Druck geben, bisweilen ein Drama habe just nichts zu sagen, es sey ja nicht 
			buchstäblich zu verstehen – das nichts“ <aq>etc.</aq><line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Lav. ist höchst vergnügt von seiner Reise zurückgekommen, hatte herrliche Seelen angetroffen – 
			Engelseelen in weiblicher und männlicher Gestalt – die Dich, Bruder, mit der Welt aussöhnen würden. 
			pp. Aber des Wiedersehens Wonne, o mein Lenz! – hättst Du auch einen Lavater, von dem Du Dich 10 
			Wochen trennen könntest, und ihn wiedersehen! – Sonst hast Du Lavatern, so sehr Du ihn haben 
			kannst. Er spricht mit Enthuasiasmus von Lenzen. Und wir werden uns alle noch recht nahe kommen. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Studierst Theologie? predigest? bist ordinirt? <aq>etc.</aq> Sag mir was hievon. Schick mir auch Deine und 
			Röderers <aq>Silhouettes</aq>. Grüß mir ihn brüderlichst. <aq>Paß</aq>. wird selbst schreiben. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Wie verstehst das „Was Gott an Goethe getan –“? Doch versteh ich’s vielleicht, wenn ich <aq>Clavigo</aq> 
			gelesen habe. <line type="empty"/>
			
			Verzeih mein Sudeln. Mein Kopf und Herz und Hand sudeln bisweilen. <line type="empty"/>
			
			<line tab="1"/>Siehst meine offenen Arme? Komm ich drücke Deine Brust an meine, und küsse Dich! Kannst beten, 
			so bitt auch für mich. <line type="empty"/>
			
			Conr. Pfenninger. <line type="empty"/>
			
			Deine Schriften erwart’ ich mit Verlangen. Es ist kein Zürcher so verliebt darein, wie ich. <line type="empty"/> 
			
			<note>Adresse</note>
			Herrn <aq>Lenz</aq> durch Herrn <aq>Candid. Röderer</aq>, neben der Neu Kirch in Straßburg.</letterText>
		
		<letterText letter="39"><note>gedrucktes Rundschreiben</note>
			<line tab="1"/>Ich muß, ich muß es allen meinen nahen und fernen  Freunden und Gönnern sagen, daß ich nicht 
			mehr im Stande  bin, nebst meinen übrigen, ohne dieß sich täglich häufenden  Geschäften, eine 
			weitläufige Correspondenz fortzusetzen. Weder meine Zeit, noch meine Gesundheit, noch meine 
			Vermögensumstände gestatten es. Zu dem kommen itzt besonders noch neue Hinderniße – Ohne alle 
			Verletzung also der Menschenliebe glaub ich, mir wenigstens ein halbes Jahr alle Briefe von 
			meinen bisherigen und etwa neuen Correspondenten, <it>sehr dringende Fälle ausgenommen</it> – brüderlich 
			verbitten zu dürfen. Helfet mir, liebe Freunde, und alle die mir wol  wollen, wieder zu der 
			Ruhe, ohne welche ich weder mich, noch  die mich hören ober lesen, selig machen kann. Wenn 
			ich gar zu vieles sen soll, so bin ich keinem Etwas, und mir selber nichts. Am allermeisten 
			bitt’ ich jeden, dem dieß zu Gesichte kommen mag, zuzusehen, daß mir mit Buchhändlerischen 
			Aufträgen, Subscriptions-Sammlungen und dergleichen durchaus  für ein allemal, und mit 
			Zusendung aller Manuskripten zur Lesung und Beurtheilung — wenigstens bis Ostern 1775. 
			gütigst verschont werde. Gott wird’s denen, die aus Liebe zu mir, mir diese Gefälligkeit 
			erzeigen, gewiß nicht unvergolten lassen. <line type="empty"/>
			
			Zürich,
			den 1. des Herbstmonats. 1774. 
			<aq>Johann Caspar Lavater.</aq> <line type="empty"/>
			
			<note>Lavaters oder andere zg. Hand</note>
			<line tab="1"/>Nur ein Zeichelchen, daß ich an Dich, und Röderer, als liebe Brüder denke! Ich kann, ich kann nicht 
			schreiben! Nicht danken! Ich habe nicht einmal Zeit, Arbeiten zusammen zu suchen, dich ich Euch 
			auftragen möchte, für mich zu thun. Verzeihet mir, glaubet an meine Liebe, obgleich Ihr wenig oder 
			nichts sehet. Schreibet mir viel, aber erwartet keine Antwort. – Macht Ihr physiognomische 
			Beobachtungen; theilt sie mir <aq>Sans ápropos</aq> – halb, quart, <aq>octav</aq> – wie Ihr sie macht nur auf 
			<aq>octav</aq>blätchen mit.  Auch Monatgedanken hab’ ich keine mehr gemacht. Liebet einander Brüder, 
			und mich, und grüßt alle und entschuldigt mich bey allen, daß ich – Ruhe suche, nicht die Ruhe der 
			Trägheit. <line type="empty"/>
			
			<aq>Z. den 2. Sept. 1774.</aq> <line type="empty"/>
			
			<note>Adresse</note>
			An Herrn Lenze im Finkweiler, in <ul>Straßburg.</ul>
		</letterText>

	</document>
</opus>
